<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Privacidad on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/privacidad/</link>
        <description>Recent content in Privacidad on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2017 13:25:14 +0100</lastBuildDate>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/privacidad/</link>
            <title>Privacidad on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/privacidad/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Por qué elimino el perfil de Facebook</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/eliminar-facebook/</link>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 13:25:14 +0100</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/eliminar-facebook/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Hace ya muchos años que decidí borrar mi cuenta personal de Facebook, pero aún seguía manteniendo la del blog. Últimamente me he vuelto aún más consciente de los problemas de privacidad a los que nos enfrentamos estos días, y tras leer noticia tras noticia he decidido eliminar todo rastro de Facebook en mi vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagino que sabes que los botones de compartir en Facebook, “Me gusta” etc, son bien conocidos por rastrear a los usuarios mientras navegan, por ello nunca los he usado en este blog, uso HTML puro en los botones de compartir en todas las redes sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace unos meses &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/why-am-i-removing-google-analytics/&#34; title=&#34;eliminé Google Analytics&#34;&gt;eliminé Google Analytics&lt;/a&gt; para intentar ser más respetuoso con tu privacidad, aunque aún mantengo un único anuncio (Estoy buscando alternativas). Este es otro paso hacia respetar un poco más tu privacidad. Aunque elimino Facebook, puedes seguir al tanto de nuevas publicaciones en el blog en las siguientes redes sociales:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twitter: &lt;a href=&#34;https://twitter.com/elbaulp/&#34; title=&#34;@elbaulp&#34;&gt;@elbaulp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;G+: &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/%2BElbauldelprogramador/&#34; title=&#34;+Elbauldelprogramador&#34;&gt;+Elbauldelprogramador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Telegram: &lt;a href=&#34;https://t.me/elbaulp&#34; title=&#34;@elbaulp&#34;&gt;@elbaulp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eepurl.com/IZ5sX&#34; title=&#34;La lista de correo.&#34;&gt;La lista de correo.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/rssfeed/&#34; title=&#34;Feed RSS&#34;&gt;Feed RSS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si estás interesado en saber más sobre los peligros de Facebook, aquí dejo una lista de recursos para los interesados en conocer el asunto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.salimvirani.com/facebook/&#34; title=&#34;Get your loved ones off Facebook&#34;&gt;Get your loved ones off Facebook&lt;/a&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lrb.co.uk/v39/n16/john-lanchester/you-are-the-product&#34; title=&#34;John Lanchester · You Are the Product: It Zucks!&#34;&gt;John Lanchester · You Are the Product: It Zucks!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Criticism_of_Facebook&#34; title=&#34;Criticism of Facebook&#34;&gt;Criticism of Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Cómo salir del mundo de Google</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/como-salir-mundo-google/</link>
            <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 13:00:18 +0100</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/como-salir-mundo-google/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este artículo es una colaboración de &lt;a href=&#34;mailto:mpuig1991@gmail.com&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;mpuig1991@gmail.com&#34;&gt;Martí Puig&lt;/a&gt;, Titulado en C.F.G.S. de Mantenimiento Electrónico. Amante de la cultura DIY, de la programación y la electrónica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;como-está-la-privacidad-actualmente&#34;&gt;Como está la privacidad actualmente&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Actualmente nos han acostumbrado a que todos los servicios que tenemos en Internet sean &lt;strong&gt;gratuitos&lt;/strong&gt;. Sí claro, no tenemos que pagar ni tan solo un céntimo para poder disfrutar de todas las comodidades que nos ofrecen. Por ejemplo, ¿quién paga por una cuenta de correo electrónico?  ¿Quién paga por utilizar el servicio de almacenamiento en la nube donde uno puede &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sincronizar-google-drive-en-linux-en-4-pasos/&#34; title=&#34;Sincronizar Google Drive en Linux en 4 pasos&#34;&gt;sincronizar todos los dispositivos que quiera?&lt;/a&gt; ¿Quién paga por utilizar un servicio de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/aplicacion-mensajeria-movil-segura-whatsapp-signal-allo/&#34; title=&#34;¿Qué Aplicación De Mensajería Móvil Es Más Segura?&#34;&gt;mensajería instantánea&lt;/a&gt; para poder comunicarse con sus amigos y familiares?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y todos sabemos que detrás de estas aplicaciones y servicios hay grandes empresas que tienen beneficios millonarios año tras año. Entonces, si no cobran por sus servicios, &lt;em&gt;de dónde obtienen el dinero&lt;/em&gt; para poder conseguir estos beneficios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, la información siempre ha sido importante, y ahora más que nunca. Los datos son dinero y de nuestra información es de lo que realmente viven estas empresas. Por este motivo, últimamente se habla tanto del &lt;em&gt;Big Data&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nosotros somos el producto&lt;/strong&gt;, nosotros somos quien les damos, sin ningún reparo esta información la cual, ellos venden y de este modo obtienen beneficios. Por lo tanto, su materia prima, les sale gratis. Simplemente tienen que montar una infraestructura para poder lanzar su servicio a los usuarios y estos ya se encargan de ofrecerles su materia prima: &lt;strong&gt;Datos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya hemos visto con el &lt;em&gt;caso de Snowden&lt;/em&gt; y el caso reciente de la filtración de información de la &lt;strong&gt;CIA&lt;/strong&gt; en &lt;em&gt;Wikileaks&lt;/em&gt; o con el caso del atentado de San Bernardino, donde la FBI pirateó un iPhone para obtener toda la información que contenía, después que Apple se hubiese negado a ofrecerle el acceso al dispositivo. Estos casos nos demuestran que nuestra información está expuesta a pesar de tomar medidas para tener a salvo nuestra información. Qué diversas organizaciones tienen acceso a lo que en teoría es &lt;strong&gt;privada&lt;/strong&gt;. Y tienen acceso de forma indebida.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;como-escapar-de-la-vigilancia-en-internet&#34;&gt;Como escapar de la vigilancia en Internet&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Entonces, qué podemos hacer? Por suerte, hay servicios que pueden sustituir los que nos ponen en bandeja todas las funcionalidades que queramos a un precio muy caro. Nuestros datos. Por supuesto, estos programas sustitutos puede que no sean tan buenos ni tan funcionales que los privativos. Sin embargo, debido a la &lt;em&gt;gran comunidad de programadores&lt;/em&gt; que hay detrás, esta brecha se está haciendo cada vez más estrecha, y actualmente ya podemos disfrutar de una gran funcionalidad y con nuestros datos a salvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo en cuanto a navegadores encontramos a dos grandes vencedores, &lt;strong&gt;Google Chrome&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Mozilla Firefox&lt;/strong&gt;. El primero, como ya es de esperar es de código privativo y el segundo es de código abierto. Pero como Google siempre quiere abarcar al máximo y mirar de contentar a todos los usuarios, tiene una versión de código abierto de su navegador, denominado Chromium. Sin embargo, nos centraremos en Mozilla Firefox que ya desde sus orígenes ha sido de código abierto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;pluggins-para-nuestro-navegador&#34;&gt;Pluggins para nuestro navegador&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En este navegador nos encontramos con una serie de &lt;em&gt;pluggins&lt;/em&gt; muy interesantes para salvar nuestra intimidad y maximizar nuestra seguridad. A continuación se muestran sus nombres y se especifica sus funcionalidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/gorhill/uBlock&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;UBlock Origin&#34;&gt;&lt;strong&gt;UBlock Origin&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es el bloqueador más completo que hay actualmente entre los &lt;em&gt;pluggins&lt;/em&gt; disponibles de Firefox. Nos ahorrará tener que ver publicidad indeseada y molesta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/privacy-badger17/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Privacy Badger&#34;&gt;&lt;strong&gt;Privacy Badger&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es un &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; que elimina &lt;em&gt;trackers&lt;/em&gt;, publicidad, etc. A medida que lo utilizamos va aprendiendo y va eliminando más publicidad. En caso de que haya algo que no oculte automáticamente y deseemos ocultarlo, podemos seleccionarlo y ya no nos lo volverá a mostrar más.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/https-everywhere/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;HTTP Everywhere&#34;&gt;&lt;strong&gt;HTTPS Everywhere&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es un &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; muy útil ya que fuerza que todas las webs que abrimos sean con protocolo HTTPS. Muchas webs tienen las dos versiones, y a veces se nos puede abrir la web sin https, con lo cual, nos redirige automáticamente a la web que utiliza el protocolo más seguro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/self-destructing-cookies/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Self-destruction&#34;&gt;&lt;strong&gt;Self-destruction&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Desgraciadamente cuando navegamos por la red, las diferentes webs nos minan con &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;trackers&lt;/em&gt;. Por esto, nos salen anuncios relacionados de los artículos que terminamos de buscar hace un momento. Para que no nos rastreen, podemos instalar este &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; para que vaya eliminando de forma periódica todas las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;. Tenemos 3 niveles: al instante, cuando cerremos la pestaña o el navegador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/sslpersonas/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;SSL Personas&#34;&gt;&lt;strong&gt;SSL Personas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es un &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; que nos muestra mediante colores la seguridad de la web en la que estamos navegando. Pinta el fondo del navegador de un color u otro en función del nivel de seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://noscript.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;NoScript&#34;&gt;&lt;strong&gt;NoScript&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Inhabilita que se ejecuten &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; con javascript. Esto puede ser útil por ejemplo si utilizamos un &lt;em&gt;adBlocker&lt;/em&gt; y nos salta el aviso de que no podemos acceder al contenido de la web hasta que no hayamos desactivado el &lt;em&gt;adBlocker&lt;/em&gt;. Aunque la verdad, hace bastante inviable la navegación, por lo tanto lo dejaremos en un segundo plano.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img
        on=&#34;tap:lightbox1&#34;
        role=&#34;button&#34;
        tabindex=&#34;0&#34;
        layout=&#34;responsive&#34;
        src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/Como-salir-del-mundo-de-Google.jpg&#34;
        sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34;
        width=&#34;800&#34;
        height=&#34;608&#34;&gt;
    &lt;/img&gt;
    &lt;figcaption&gt;Imagen de Pixabay (cc)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;buscadores-que-protegen-nuestra-privacidad&#34;&gt;Buscadores que protegen nuestra privacidad&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a buscadores que vigilan por nuestra &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tails-linux-importancia-privacidad/&#34; title=&#34;TAILS LINUX y la importancia de la privacidad&#34;&gt;privacidad&lt;/a&gt; e intimidad son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.startpage.com/&#34;&gt;StartPage&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://disconnect.me/&#34;&gt;Disconnect&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seguramente, algunos no conoceréis ninguno de estos buscadores ya que me diréis que sois fanáticos del buscador de Google y que no podéis vivir sin él. Pues podemos continuar utilizando los servicios de Google de forma que no violen nuestra privacidad ni intimidad. Para ello, vamos a utilizar el buscador más recomendable de los 3 que es StartPage. Este buscador hace de &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; entre nosotros y Google de modo que terminaremos obteniendo los resultados de Google pero él será quien haga la búsqueda por nosotros y así Google no podrá obtener nuestros datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien es cierto que hacer la misma búsqueda en StartPage o hacerla en Google seguramente no obtendremos los mismos resultados a pesar que StartPage intenta hacer la búsqueda con el mismo idioma, desde el mismo país, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;gestores-de-contraseñas&#34;&gt;Gestores de contraseñas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bueno&amp;hellip; y que decir de las &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-se-almacenan-tus-contrasenas-en-internet-y-cuando-la-longitud-de-la-misma-no-importa/&#34; title=&#34;Cómo se almacenan tus contraseñas en internet y cuando la longitud de la misma no importa&#34;&gt;contraseñas&lt;/a&gt;. Va muy bien el &lt;strong&gt;gestor de contraseñas de Google Chrome&lt;/strong&gt;, verdad? Allí, todas bien ordenadas y ocultas, pero que con un solo click podemos convertirlas en texto plano y ver la contraseña que habíamos olvidado, no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien es cierto que en teoría, aunque Google viva de nuestros datos, parece ser que el tema de las contraseñas aún lo respeta. No debemos olvidar que estas contraseñas están en los servidores de Google. Por este motivo debemos utilizar un gestor de contraseñas abierto y que lo tengamos en local, bajo nuestro control. Nada de subir las contraseñas a Internet. Porque ya hemos visto que de seguro tiene bien poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello utilizaremos el programa &lt;strong&gt;KeypassX&lt;/strong&gt;. Es el mismo que Keypass sin embargo, este es multiplataforma. Es un gestor de contraseñas con una base de datos local donde almacenaremos todas nuestras contraseñas. Para acceder a esta base de datos tendremos una contraseña maestra, que será la única que deberemos recordar ya que una vez dentro, tendremos acceso al gestor de contraseñas. De este modo, el resto de contraseñas, podran ser realmente seguras e indescifrables ya que no tendremos que recordarlas. Debemos de tener en cuenta que la contraseña maestra debe ser segura ya que si no, pierde toda utilidad el Keypass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veremos que el programa, nos crea un archivo que es la Base de Datos. Es recomendable ir haciendo copias de seguridad en varios dispositivos por si algún día pasa algún desastre y perdemos el archivo o se corrompe. Ya que entonces, habremos perdido todas nuestras credenciales.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/author/alex&#34; title=&#34;Alejandro&#34;&gt;Alejandro&lt;/a&gt; sin embargo, recomienda usar &lt;a href=&#34;https://www.lastpass.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;LastPass&#34;&gt;LastPass&lt;/a&gt;, ya que es el gestor de contraseñas usado por &lt;strong&gt;Steve Gibson&lt;/strong&gt;, un experto en seguridad y comentarista en el pódcast &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/security-now/&#34; title=&#34;Security Now!&#34;&gt;Security Now!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Muchos se preguntarán. Si alguien tiene acceso a este archivo, también tiene acceso a todas mis contraseñas, no? No. Porque está &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-cifrar-archivos-con-openssl/&#34; title=&#34;Cómo cifrar archivos con openssl&#34;&gt;cifrado&lt;/a&gt; y sin tu contraseña maestra no va a poder ver nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y como deben ser nuestras contraseñas? Bueno pues básicamente hay que seguir 3 reglas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No reutilices tus contraseñas. Porque si por lo que sea, consiguen obtener una y esta se utiliza en varios servicios. Podrán acceder a todos ellos con solo una contraseña.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No compartas la contraseña. A pesar de tener mucha confianza con tu pareja, hermanos, familia. Una contraseña es algo personal e intransferible. No compartas con nadie tus contraseñas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es aconsejable ir cambiando las contraseñas periódicamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y como sé si es fuerte o no mi contraseña? Pues hay varios servicios en la red donde podemos validar la fortaleza de estas. Por ejemplo, aquí encontramos una muy buena web donde nos dice el tiempo que tardarían en conseguir nuestra contraseña y con qué tipo de ordenador &lt;a href=&#34;http://passwd.criptica.org&#34;&gt;web para validar nuestras contraseñas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;tor-el-rey-de-la-privacidad&#34;&gt;Tor, el rey de la privacidad&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Llegados a este punto ya hemos conseguido que nuestras contraseñas sean seguras. Que nuestras &lt;strong&gt;consultas en los buscadores sean anónimas y que nuestro navegador sea lo más seguro&lt;/strong&gt; y privado posible. Sin embargo, aún podemos ir un paso más allá y usar la red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una red que nos provee de una IP diferente a la nuestra y que se ubica en otro punto geográfico al nuestro. A parte, nos ofrece una privacidad al máximo nivel ya que aunque nuestro mensaje sea interceptado nunca se podrá obtener el 100% de la información o metadatos vinculados a este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, la gran ventaja de estos programas comentados anteriormente, es que son libres, y el código fuente es público. Por lo tanto, podemos verificar si realmente funcionan como deben, tienen &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; o tienen funcionalidades ocultas. Y aunque no todo el mundo se pare a revisar su código, el hecho de que esté disponible y sea posible que cualquier persona lo pueda revisar, da más confianza que uno que se encuentra oculto&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si quieres aprender a configurar Tor, visita la guía &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el Anonimáto con Tor&#34;&gt;Logrando el Anonimáto con Tor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bien, espero que les haya gustado mi primer tutorial en esta página y espero poder ir aportando mi granito de arena periódicamente a la comunidad.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>TAILS LINUX y la importancia de la privacidad</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tails-linux-importancia-privacidad/</link>
            <pubDate>Fri, 27 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/tails-linux-importancia-privacidad/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este artículo es una colaboración de &lt;em&gt;Paula de la Hoz (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Terceranexus6&#34;&gt;@Terceranexus6&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Su blog: &lt;a href=&#34;https://ohmybits.tumblr.com&#34;&gt;Oh My Bits&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&#34;https://medium.com/@HamletAgain&#34;&gt;Hamlet Again&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;contexto-actual&#34;&gt;Contexto actual&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Con el incipiente avance tecnológico, en nuestra sociedad cada vez se valora más la privacidad del usuario. Todo lo que hacemos, quiénes somos, qué nos gusta, es información que nos puede parecer irrelevante según para qué contextos. Sin embargo para las empresas, gobiernos y asociaciones, esa información es muy valiosa y puede incluso llegar a &lt;em&gt;limitarnos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;Decir que no te importa el derecho a la privacidad porque no tienes nada que esconder no se diferencia de decir que no te importa la libertad de expresión porque no tienes nada que decir.&lt;/em&gt;&amp;ldquo;
&amp;mdash; &lt;strong&gt;Edward Snowden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ex-empleado de la NSA &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Edward Snowden&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, conocido por su implicación en wikileaks con filtraciones de información clasificada, ha abogado por la defensa de la privacidad y los derechos en internet a través de las redes, incluso desde su asilo político en Rusia. Esta controvertida figura, para mantener &amp;ldquo;&lt;em&gt;a salvo&lt;/em&gt;&amp;rdquo; su privacidad utiliza, principalmente, un sistema operativo llamado &lt;strong&gt;TAILS LINUX&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;qué-es-tails&#34;&gt;¿Qué es Tails?&lt;/h1&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 500px) 500px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/tchou-improved.png&#34; alt=&#34;TAILS LINUX y la importancia de la privacidad&#34; title=&#34;TAILS LINUX y la importancia de la privacidad&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;257&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/index.en.html&#34;&gt;TAILS&lt;/a&gt; es un sistema operativo &lt;em&gt;live&lt;/em&gt;, ¿ésto qué quiere decir? que podemos utilizarlo desde cualquier ordenador utilizando simplemente un pen drive. Es completamente gratuito, libre y está basado en Debian &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/linux&#34; title=&#34;Artículos sobre Linux&#34;&gt;GNU/Linux&lt;/a&gt;. Una de las características principales de TAILS, es que basa todas sus conexiones en &lt;strong&gt;TOR&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tags/tor&#34;&gt;TOR&lt;/a&gt; es un navegador que protege al usuario frente al análisis del tráfico de paquetes y la vigilancia masiva usando un sistema alternativo de nodos voluntarios y túneles virtuales, en lugar de hacer una conexión directa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tags/tor&#34;&gt;TOR&lt;/a&gt;, TAILS permite utilizar I2P, y en la web oficial viene &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/doc/anonymous_internet/i2p/index.en.html&#34;&gt;documentado&lt;/a&gt; cómo utilizarlo. El sistema operativo, que ocupa en su totalidad &lt;em&gt;4 gigas&lt;/em&gt;, viene con una serie de programas predeterminados relacionados con la privacidad, la ofimática y la mensajería. En un principio, el pen drive no guarda la información de una sesión a otra, pero &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/install/clone/index.en.html&#34;&gt;podemos configurarlo&lt;/a&gt; para utilizar la memoria sobrante del pen drive.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;instalación-y-uso&#34;&gt;Instalación y uso&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Configurar un pen drive para instalar TAILS es bastante sencillo, especialmente porque &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/install/os/index.en.html&#34;&gt;viene indicado paso a paso&lt;/a&gt; en la página oficial. Además incluye especificaciones de instalación desde cualquier sistema operativo (Linux, Windows, MAC y otro TAILS). El proceso es básicamente bajarse la imagen desde TOR, preparar un pen drive de 4 o más gigas, e instalar la imagen en éste.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img  sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/pasted-from-clipboard.png&#34; alt=&#34;TAILS LINUX y la importancia de la privacidad&#34; title=&#34;TAILS LINUX y la importancia de la privacidad&#34; width=&#34;946&#34; height=&#34;316&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para usar este sistema operativo, simplemente insertamos el pen drive en uno de los puertos de un ordenador apagado y lo encendemos. El ordenador tardará varios segundos en terminar de cargar la imagen, pero cuando lo haga tendremos acceso a nuestro escritorio desde el cual podremos navegar con tranquilidad. Una vez que apagamos el ordenador y retiramos el pen drive, &lt;strong&gt;no queda rastro&lt;/strong&gt; de lo que hayamos hecho en el ordenador, ya que se sobrescribe la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por muy seguro que pueda ser este sistema operativo y las herramientas que ofrece, en la propia página web indica que la mejor forma de protegerse es el &lt;em&gt;sentido común&lt;/em&gt; del usuario, tales como utilizar contraseñas fuertes y saber utilizar apropiadamente las herramientas que ofrece, comprendiendo las limitaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;programas-y-recursos&#34;&gt;Programas y recursos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Algunas de las herramientas más interesantes con las que viene Tails son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://guardianproject.info/code/luks/&#34;&gt;LUKS&lt;/a&gt; (Linux Unified Key Setup), que te permite encriptar pen drives y discos externos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eff.org/https-everywhere&#34;&gt;HTTPS Everywhere&lt;/a&gt; es una extensión desarrollada por la &lt;a href=&#34;eff.org&#34;&gt;EFF&lt;/a&gt; para encriptar todas las conexiones usando https.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://openpgp.org/&#34;&gt;OpenPGP&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/editar-y-crear-archivos-cifrados-con-gpg-en-vim/&#34; title=&#34;Editar y crear archivos cifrados con GPG en Vim&#34;&gt;para encriptar y firmar documentos y correos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://otr.cypherpunks.ca/&#34;&gt;OTR&lt;/a&gt;, para proteger mensajería instantánea.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wipetools.tuxfamily.org/nautilus-wipe.html&#34;&gt;Nautilus Wipe&lt;/a&gt; para borrar archivos con seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;confías-plenamente-en-tails-ellos-esperan-que-no&#34;&gt;¿Confías plenamente en TAILS? ellos esperan que no&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una de los problemas fundamentales de la sociedad actual en términos de informática es el desinterés del usuario medio por su privacidad y seguridad. Y esta concienciación empieza precisamente con la duda. Sean cuales sean nuestros motivos para confiar en un sistema operativo, programa o aplicación, deben haber pasado un filtro de duda y escepticismo, y eso mismo &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/doc/about/trust/index.en.html&#34;&gt;nos sugieren&lt;/a&gt; en la página de TAILS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las herramientas que ofrecen no sólo tienen un objetivo técnico si no que se esfuerzan en ofrecerte una nueva visión y un cambio en la forma en que sus usuarios usan la tecnología y su información. El uso de este sistema debe ir acompasando al interés por nuestra privacidad, y a la curiosidad por saber qué se hace con nuestra información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello ofrecen una serie de razones por las cuales puede decirse que abogan por estas cualidades. Basa su justificación en el uso de software libre bien documentado, TOR, y el hecho de utilizar Debian GNU/Linux, que aunque ha tenido bugs importantes como &lt;a href=&#34;https://lists.debian.org/debian-security-announce/2008/msg00152.html&#34;&gt;SSH PRNG&lt;/a&gt; no se han encontrado vulnerabilidades de seguridad hasta la fecha, lo que lo convierte en un buen candidato para este sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;rompiendo-barreras&#34;&gt;Rompiendo barreras&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Es de saber que las distintas distribuciones de linux tienen cierta fama entre los programadores e informáticos de todo el mundo. Debido a la amplia oferta de sistemas operativos disponibles, hay algunas más o menos amigables para un usuario medio. TAILS pretende ser accesible y manejable para cualquiera, tenga o no una base sólida en el uso de programación, linux y Bash. Para ello ofrece una interfaz gráfica intuitiva y una instalación simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El uso de este sistema puede tener muchas aplicaciones en nuestro día a día, y es completamente legal. No necesitamos ser Edward Snowden para &lt;strong&gt;necesitar o querer&lt;/strong&gt; privacidad, por ejemplo, a la hora de consultar nuestro correo en un ordenador público. La idea de este sistema es liberarnos de la obligación de &amp;ldquo;&lt;em&gt;confiar&lt;/em&gt;&amp;rdquo; en un ordenador público, o de algún amigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta idea puede que nos resulte difícil de agregar a nuestra rutina, pero sin duda se debería hacerse una pequeña reflexión sobre ello. El ritmo de nuestra sociedad ha cambiado con rapidez en pocos años, y dependemos en nuestra vida privada y trabajo (con frecuencia) de programas y aplicaciones que manejan gran cantidad de información privada. Esta rapidez ha hecho que el usuario medio se acostumbre a la comodidad de estas herramientas, pero se olvide con frecuencia de proteger sus datos a la hora de utilizarla, muchas veces por la gran cantidad de trabas y dificultades para ello.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>¿Qué Aplicación De Mensajería Móvil Es Más Segura?</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/aplicacion-mensajeria-movil-segura-whatsapp-signal-allo/</link>
            <pubDate>Thu, 23 Jun 2016 17:16:56 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/aplicacion-mensajeria-movil-segura-whatsapp-signal-allo/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este artículo es un resumen de los aspectos más importantes de una nota que he leido en el blog de &lt;a href=&#34;https://www.schneier.com/blog/archives/2016/06/comparing_messa.html&#34; title=&#34;Comparing Messaging Apps&#34;&gt;Bruce Schneier&lt;/a&gt; y del blog de &lt;a href=&#34;https://theintercept.com/2016/06/22/battle-of-the-secure-messaging-apps-how-signal-beats-whatsapp/&#34; title=&#34;Battle of the Secure Messaging Apps: How Signal Beats WhatsApp&#34;&gt;Michah Lee&lt;/a&gt; en el que se comparan las distintas aplicaciones de mensajería (WhatsApp, Signal y Allo) en función de su privacidad y seguridad. Recomiendo leer el articulo original, sin embargo, he escrito un resumen con las características de cada aplicación&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para los impacientes, este es el resumen extremo del artículo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;WhatsApp, Signal y Allo usan el mismo protocolo seguro para enviar mensajes (El protocolo de &lt;em&gt;Open Whisper Systems&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se diferencian en la información que cifran, &lt;em&gt;metadatos&lt;/em&gt; que almacenan y qué es lo que almacenan en sus bases de datos. Es esto último lo que en teoría el gobierno puede fisgonear.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quien busque la total privacidad y seguridad, no hay más opción que &lt;em&gt;Signal&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;whatsapp&#34;&gt;WhatsApp&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;pros&#34;&gt;Pros&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/whatsapp-mensajes-cifrados-extremo-a-extremo/&#34; title=&#34;WhatsApp: Entendiendo Su Cifrado Extremo a Extremo&#34;&gt;Cifra todos los mensajes&lt;/a&gt;, imágenes, vídeos y notas de voz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el gobierno solicita los mensajes de un usuario, WhatsApp no puede darselos, porque no conoce la clave que los descifran.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;contras&#34;&gt;Contras&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aunque usen Signal, los servidores de WhatsApp ven los mensajes que los usuarios mandan a través de su servicio. No pueden saber el contenido del mensaje, pero sí quienes están hablando y cuando. En otras palabras, almacenan &lt;em&gt;metadatos&lt;/em&gt; (Se reservan el derecho en su &lt;a href=&#34;https://www.WhatsApp.com/legal/#Privacy&#34;&gt;política de privacidad&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;WhatsApp may retain date and time stamp information associated with successfully delivered messages and the mobile phone numbers involved in the messages, as well as any other information which WhatsApp is legally compelled to collect.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dicho esto, si el gobierno les pide &lt;em&gt;metadatos&lt;/em&gt;, pueden dárselos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al registrarnos en WhatsApp podemos facilitar nuestra lista de contactos. Pueden almancenar esa lista de contactos y compartírsela al gobierno si se la piden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las copias de seguridad que sugiere WhatsApp para almacenar en la nube no están cifradas, por tanto cedemos las conversaciones al servidor de terceros que almacene la copia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;allo&#34;&gt;Allo&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por defecto Google puede leer todos tus mensajes, Para habilitar cifrado punto a punto hay que pasar a modo incógnito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El que venga deshabilitado por defecto es peligroso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El beneficio de no cifrar, es que google usa aprendizaje automático para sugerirte las respuestas que debes dar a la conversación. (Aprende lo qué tú contestarías)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hasta que no se libere Allo, no se sabe dónde se almacenaran las conversaciones y por cuanto tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tecnología que hay detrás es buena, pero moviendose en la dirección incorrecta en términos de privacidad. Si te preocupa tu privacidad, no la uses.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;signal&#34;&gt;Signal&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El elemento diferenciador de Signal con WhatsApp y Allo es que es &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/WhisperSystems&#34; title=&#34;Repositorio en GitHub&#34;&gt;software libre&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No tienen modelo de negocio, al contrario que Google o Facebook, que hacen dinero con anuncios. Signal vive de donaciones y subvenciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sin anuncios que mostrar, Signal almacena la menor cantidad de información del usuario posible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como WhatsApp, todos los mensajes están &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-cifrar-correos-con-gpg-con-mailvelope/&#34; title=&#34;Cómo cifrar correos electrónicos con GPG usando Mailvelope&#34;&gt;cifrados&lt;/a&gt; punto a punto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En su &lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/signal/privacy/&#34;&gt;política de privacidad&lt;/a&gt;, dicen que no almacenan &lt;em&gt;metadatos&lt;/em&gt; de los mensajes. &lt;em&gt;Moxie&lt;/em&gt; (Fundadod de &lt;em&gt;Open Whisper Systems&lt;/em&gt;) dice que la única información que guardan es la última conexión del usuario, con una precisión de tan solo un dia (Ni horas ni minutos ni segundos se almacenan).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comparte la lista de contactos, pero no la envía en texto plano, les aplica un hash y el servidor responde con los hashes que tienen en comun ambas cuentas. (Compara hashes solo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En sus copias de seguridad, al contrario que WhatsApp, no incluye los mensajes. Así que no hay riesgo de que se filtren los mensajes a terceros. (Como desventaja, no hay copia de los mensajes.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el gobierno pide a &lt;em&gt;Open Whisper Systems&lt;/em&gt; que le facilite información o &lt;em&gt;metadatos&lt;/em&gt;, Signal no tiene nada que dar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desde el punto de vista de privacidad, Signal es el claro ganador. Pero tiene algunas desventajas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;contras-1&#34;&gt;Contras&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lo usa poca gente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menos caracterísitcas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¿Y Tú, qué opinas? Déjanos un comentario!&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>WhatsApp: Entendiendo Su Cifrado Extremo a Extremo</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/whatsapp-mensajes-cifrados-extremo-a-extremo/</link>
            <pubDate>Sat, 23 Apr 2016 22:05:58 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/whatsapp-mensajes-cifrados-extremo-a-extremo/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/WhatsApp-Entendiendo-Su-Cifrado-Extremo-a-Extremo.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 640px) 640px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/WhatsApp-Entendiendo-Su-Cifrado-Extremo-a-Extremo.png&#34; title=&#34;WhatsApp: Entendiendo Su Cifrado Extremo a Extremo&#34; alt=&#34;WhatsApp: Entendiendo Su Cifrado Extremo a Extremo&#34; width=&#34;640px&#34; height=&#34;454px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;span class=&#34;image-credit&#34;&gt;Crédito de la imagen: &lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/blog/whatsapp­complete/ &#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;whispersystems.org blog&#34;&gt;whispersystems.org&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Seguro que muchos últimamente os preguntáis qué significa ese mensaje que aparece en vuestras conversaciones de WhatsApp:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las llamadas y mensajes enviados a este chat ahora están seguros con cifrado extremo a extremo. Toca para más información.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para los curiosos, en el podcast &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/security-now/&#34;&gt;Security Now!&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, episodio 555 Steve explicó el protocolo que han implementado para mantener las conversaciones y llamadas de &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; seguras. He pensado que puede ser de interés para los lectores del blog, así que lo he traducido. Comencemos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para el que no quiera entrar en detalles aquí los aspectos básicos son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; ha incorporado a su aplicación la el protocolo &lt;em&gt;Signal&lt;/em&gt; (Desarrolado por whispersystems).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El protocolo &lt;em&gt;Signal&lt;/em&gt; proporciona a la seguridad de &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; las siguientes características:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Confidencialidad - Mensajes cifrados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integridad - Cualquier alteración de un mensaje será detectada y no se enviará el mensaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autentificación - Es posible confirmar la identidad de la otra persona.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consistencia de los participantes - Por defecto está desactivado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Validación del destinatario - Relacionado con las dos anteriores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Confidencialidad directa (Forward secrecy)  - Si se compromenten las claves privadas en el futuro, no se podrán descifrar mensajes antiguos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Confidencialidad futura (Future secrecy) - Ocurre lo mismo para claves que fueron comprometidas, con ellas no se podrán descifrar mensajes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Imposibilidad de vinculación de mensajes (Message unlinkability) - Los mensajes son asíncronos, independientes, pueden perderse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repudiación de mensajes - El destinatario puede recrear un mensaje válido del emisor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asincronía - Los mensajes pueden encolarse en el servidor hasta que el destinatario esté conectado para recibirlos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo que no proporciona este protocolo es:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Preservación del anonimato - No es posible enviar mensajes de forma anónima.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Requiere que el servidor almacene las claves públicas para poder mandar los mensajes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Veamos ahora el tema con más detalle:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;de-donde-viene-signal&#34;&gt;De donde viene Signal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Signal es un protocolo que ha desarrollado &lt;em&gt;Open Whisper Systems&lt;/em&gt; a lo largo de los años como parte de su aplicación de mensajería SMS &lt;em&gt;TextSecure&lt;/em&gt;. Durante todo este tiempo ha ido evolucionando hasta convertirse en el brillante protocolo que es hoy día, como pondremos de manifiesto en este artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El objetivo principal del protocolo es porder enviar un mensaje de forma segura, aunque el destinatario no esté conectado en ese momento. El problema de esto, es que el mensaje necesita almacenarse temporalmente en un servidor, con los problemas de seguridad que esto conlleva. Es aquí donde los chicos de &lt;em&gt;Open Whisper Systems&lt;/em&gt; fueron refinando su protocolo con el paso de los años hasta conseguirlo. Cabe destacar que el protocolo es de &lt;a href=&#34;https://github.com/whispersystems/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Repositorio en Github&#34;&gt;código libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;qué-ofrece-el-protocolo-signal-propiedades&#34;&gt;Qué ofrece el protocolo signal - Propiedades&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La integración de &lt;em&gt;Signal&lt;/em&gt; con &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; ofrece a sus usuarios &lt;strong&gt;confidencialidad&lt;/strong&gt;, lo cual se traduce en que las comunicaciones están cifradas. &lt;strong&gt;Integridad&lt;/strong&gt;, que significa que cualquier alteración en un mensaje será detectada y no se producirá la transacción. Esto último implica que exite un código de autentificación de mensaje (una MAC). Por último, &lt;strong&gt;autenticación&lt;/strong&gt;, aunque esto hay que activarlo, ya que está apagado por defecto (Veremos cómo activarlo más adelante). La &lt;strong&gt;Autenticación&lt;/strong&gt; significa que podemos verificar la identidad de la otra persona. Otra propiedad del protocolo es &lt;strong&gt;validación del destino (Destination validation)&lt;/strong&gt;, esto significa que si alguna vez en el futuro, se compromete la clave privada no será posible descifrar mensajes antiguos (&lt;strong&gt;Foward secrecy&lt;/strong&gt;). Del mismo modo disponen de &lt;strong&gt;backward secrecy&lt;/strong&gt;, siendo lo contrario del anterior, si una clave privada antigua se ve comprometida, no será posible descifrar mensajes futuros. Estas dos últimas propiedades se consiguen con lo que se denominan &lt;em&gt;Ephemeral Keys&lt;/em&gt; o claves efímeras, este tipo de claves están en constante cambio y renegociándose continuamente, de modo que alguien que consiga una clave no podrá usarla. Por último, &lt;strong&gt;Message unlinkability&lt;/strong&gt; (Asincronía), los mensajes son asíncronos e independientes, pueden llegar en distinto orden, pueden perderse, y aún así el sistema seguirá siendo consistente.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-funciona-el-asincronismo&#34;&gt;Cómo funciona el asincronismo&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para lograr el asincronismo, los mensajes se deben encolar en un servidor a la espera de que el destinatario se conecte. Este proceso es realmente complicado y el traductor no tiene el conocimiento para hacerlo, pero en las referencias se proporcionan enlaces para los interesados que deseen profundizar en el tema.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sí que se explicará por ecima el proceso. Llegado un punto ambas partes producen una curva elíptica, en concreto la curva 25519, el cual es el algoritmo de curva elíptica de &lt;strong&gt;Bernstein&lt;/strong&gt;. Esta es la misma curva que usa Steve en su protocolo &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sqrl-y-la-idea-de-eliminar-el-uso-de-usuario-y-contrasena-en-internet/&#34; title=&#34;SQRL y la idea de eliminar el uso de usuario y contraseña en internet&#34;&gt;SQLR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez creadas ambas claves Diffie-Hellman privadas y públicas, que son estáticas, crean un conjunto de claves efímeras. En el siguiente paso utilizan el acuerdo de llaves (Key agreement) de Diffie-Hellman tres veces: El primero es coger la clave privada y la clave efímera de la otra persona, el segundo Key Agreement es el mismo que el anterior pero lo hace el otro usuario, es decir, se coge la clave privada y la efímera del otro participante en la conversación. Por último, el tercer key agreement consiste en intercambiar las claves efímeras de ambos y usarlas con Diffie-Hellman. Se concatenan las tres y se obtiene una clave de sesión maestra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se comentaba anteriormente, la complejidad del proceso es bastante alta.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;el-concepto-de-ratchet&#34;&gt;El concepto de Ratchet&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En un protocolo interactivo, un &lt;em&gt;ratchet&lt;/em&gt; o trinquete es el termino usado cuando se quiere evolucionar una clave sobre la que ya se ha establecido una negociación. Conforme se van enviando mensajes, se avanza el trinquete. Para sincronizarlos, el usuario &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; envía la primera mitad de su acuerdo con clave Diffie-Hellman sobre el usuario &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;. Hasta que no reciba la mitad restante del usuario &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; no puede hacer nada. En el momento en el que el usuario &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; envia su mitad de la clave, &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; envia la parte que faltaba con un acuse de recibo afirmando que recibió la primera mitad de la clave de &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;. Ahora ambos tienen una clave pública Diffie-Hellman efímera intercambiada. Con esto ambos pueden realizar un &lt;em&gt;Key agreement&lt;/em&gt; Diffie-Hellman y obtener la siguiente clave ratchet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;sigal-hace-offline-ratchet&#34;&gt;Sigal hace Offline Ratchet&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El problema con el mecanismo anterior es que funciona solamente en tiempo real. En este caso es necesario poder enviar un mensaje aunque el destinatario no esté en línea. Para ello crearon el denominado &lt;strong&gt;Offline Ratchet&lt;/strong&gt;. Si el emisor está enviando varios mensajes, a cada uno de ellos se le aplica un hash, para que ningún mensaje enviado comparta la misma clave. En el momento en que el receptor se conecta, ambas partes resincronizan sus Offline Ratchets.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-se-envía-el-primer-mensaje-de-forma-segura&#34;&gt;¿Cómo se envía el primer mensaje de forma segura?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En un protocolo en tiempo real, se puede crear una clave compartida en tiempo real. Pero este sistema pretende que sea posible enviar un mensaje seguro a alguien con quien nunca has hablado. ¿Cómo se logra esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los chicos de Whisper Systems lo solucionaron de una forma muy elegante. Al registrarte en tu aplicación &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; o Signal, se le envían al servidor 100 claves públicas efímeras con un identificador asociado. Esto permite a alguien que quiera enviarte un mensaje, y que nunca lo ha hecho hasta ahora, coger una de esas claves para poder mandarte el mensaje de forma segura. La ventaja de las claves efímeras es que solo se pueden usar una vez, y al estar identificadas en cuanto se usan el servidor las borra, es imposible que la misma clave se utilize dos veces. Digamos que pueden verse como una caché de claves de un solo uso, de usar y tirar.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;autentificación&#34;&gt;Autentificación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hasta ahora todo lo que han desarrollado en Whisper Systems ha sido un éxito, una obra maestra. Sin embargo, en este tipo de protocolos siempre hay un punto que flaquea, y ese punto es la autentificación. Autentificación significa que tienes la certeza de que con quien hablas es quien tú crees que es. En threema por ejemplo, lo resolvieron con el sistema de tres puntos y colores. Un punto rojo significa que simplemente esa persona está en tu lista de contactos, dos puntos y amarillo que ambos os tenéis en la lista de contactos. Por último, tres puntos y verde significa que ambos os habéis encontrado en persona y habéis leido el código &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/estructura-y-seguridad-de-los-qr-codes/&#34; title=&#34;Estructura y seguridad de los QR Codes&#34;&gt;QR&lt;/a&gt; asociado a cada usuario, lo cual certifica que la persona &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; dice ser quién es y &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt; lo sabe y al contrario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; y Signal, han hecho algo parecido, la imagen del inicio del artículo muestra un código QR en la pantalla, esa es la parte de autentificación de WhatsApp. En Whisper Systems entienden que este cabo es el único que no han atado, no hay forma de resolver el problema de la autenficación, en esta parte el usuario debe ser proactivo. Por este motivo se proporciona el código QR, junto con un número con 60 dígitos (Codificado en el QR). Este código QR es único para cada conversación, y ambos participantes deben tener exáctamente los mismos 60 dígitos. Una vez generado el código no debe cambiar nunca, si cambia es que hay alguien en medio escuchando la conversación o haciéndose pasar por la otra persona (Man in The Middle).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cómo-verificar-la-identidad-de-un-contacto&#34;&gt;Cómo verificar la identidad de un contacto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para verificar que ambos tenéis el mísmo número basta con hacer click en la foto del contacto y pinchar en el icono de “Información”, allí encontraréis un apartado llamado “Cifrado/Encriptación”. Al pulsarlo aparecerá el código QR y un botón para escanear el de vuestro contacto. Debido a que ambos comartís el mismo código, este paso basta con que lo haga uno de los dos participantes, ya que lo único que se comprueba es que el número coincide.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recibir-notificaciones-de-ataques-man-in-the-middle&#34;&gt;Recibir notificaciones de ataques Man In The Middle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aún haciendo el paso anterior, nada nos protege si en algún momento las claves se ven comprometidas, para recibir notificaciones de seguridad hay que ir a los ajustes de nuestra cuenta de &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; y en la sección de seguridad activar la opción “Mostrar las notificaciones de seguridad”:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/whatsapp-mensajes-cifrados-extremo-a-extremo-mostrar-notificaciones-de-seguridad.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 480px) 480px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/whatsapp-mensajes-cifrados-extremo-a-extremo-mostrar-notificaciones-de-seguridad.jpg&#34; title=&#34;WhatsApp: Entendiendo Su Cifrado Extremo a Extremo&#34; alt=&#34;WhatsApp: Entendiendo Su Cifrado Extremo a Extremo&#34; width=&#34;480px&#34; height=&#34;800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Citando a Steve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; es una obra maestra, me quito el sombrero. Con Signal tenemos una solución perfecta, libre, multiplataforma, con librerías para varios lenguajes. No hay excusa para no usarla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Espero que os haya gustado el artículo, el resto de artículos traducidos están en &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/security-now/&#34;&gt;/security-now/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para quien quiera seguir leyendo sobre el tema:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twit.tv/shows/security-now/episodes/555&#34; title=&#34;Enlace al podcast&#34;&gt;Enlace al podcast en twit.tv&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/blog/whatsapp-complete/&#34; title=&#34;Artículo sobre __WhatsApp__ en whispersystems.org&#34;&gt;Artículo sobre &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; en whispersystems.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/blog/advanced-ratcheting/&#34; title=&#34;Artículo sobre Ratchets en whispersystems.org&#34;&gt;Artículo sobre Ratchets en whispersystems.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.whatsapp.com/security/&#34; title=&#34;Página de __WhatsApp__ hablando sobre su seguridad&#34;&gt;Página de &lt;strong&gt;WhatsApp&lt;/strong&gt; hablando sobre su seguridad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/blog/asynchronous-security/&#34; title=&#34;Artículo sobre Seguridad asíncrona en whispersystems.org&#34;&gt;Artículo sobre Seguridad asíncrona en whispersystems.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/blog/simplifying-otr-deniability/&#34; title=&#34;Artículo sobre OTR en whispersystems.org&#34;&gt;Artículo sobre OTR en whispersystems.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;amp-youtube
    data-videoid=&#34;tFzAMEye9Dk&#34;
    layout=&#34;responsive&#34;
    width=&#34;480&#34; height=&#34;270&#34;&gt;&lt;/amp-youtube&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>6 formas usadas por los cibercriminales para robar o vulnerar credenciales de login</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/6-formas-usadas-por-los-cibercriminales-para-robar-o-vulnerar-credenciales-de-login/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/6-formas-usadas-por-los-cibercriminales-para-robar-o-vulnerar-credenciales-de-login/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 700px) 700px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/blog_sevenways.png&#34; alt=&#34;7 formas usadas por cibercriminales para robar o vulnerar credenciales de login&#34; width=&#34;700px&#34; height=&#34;350px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El mundo digital es un vecindario muy peligroso lleno de atacantes listos para robar los datos más personales e importantes para los negocios. A estas alturas deberíamos saber que la ”*&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/seguridad/&#34;&gt;seguridad&lt;/a&gt;*” significa algo más que disponer de una contraseña única y larga. Para entender cómo proteger nuestros datos y cuentas, en &lt;em&gt;duosecurity&lt;/em&gt; han hecho una recopilación de las formas más comunes que usan los atacantes para robar datos ajenos en la red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-malware&#34;&gt;1: Malware&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;malware&lt;/strong&gt; representa un conjunto de amenazas a un sistema, como &lt;strong&gt;spyware, keyloggers y troyanos&lt;/strong&gt;. Con este tipo de software maligno, las contraseñas son un objetivo muy valioso para los atacantes que infectan el sistema. Si piensas que el robo de contraseñas usando &lt;strong&gt;malware&lt;/strong&gt; es complicado, quizá te sorprenda saber que existen unos kits de malware llamados &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.webroot.com/2013/01/30/a-peek-inside-a-diy-password-stealing-malware/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DIY&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;(Do it yourself) diseñados específicamente para tal fin. Además, los troyanos se están centrando en robar datos críticos como los datos de acceso a bancos con una variante a &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Zeus_(Trojan_horse)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeus&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; llamada &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://gcn.com/articles/2012/01/10/zeus-trojan-returns-steals-bank-account-info-fbi-warns.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gameover&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-brechas-en-sitios-webs&#34;&gt;2: Brechas en sitios Webs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Confiamos una gran cantidad de datos sensibles a sitios webs de todo tipo, y los agujeros de seguridad son bastante más frecuentes de lo que pensamos. A través de varios métodos, como &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/introduccion-sql-sql-introduction/&#34;&gt;inyección SQL&lt;/a&gt;, subida remota de archivos o un simple ataque a fuerza bruta para romper credenciales de los usuarios las webs están contínuamente siendo atacadas. Cualquiera que tenga un servidor propio sabrá lo cierto que es esto. Una vez que se logra robar una &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-se-almacenan-tus-contrasenas-en-internet-y-cuando-la-longitud-de-la-misma-no-importa/&#34; title=&#34;Cómo se almacenan tus contraseñas en internet (y cuando la longitud de la misma no importa)&#34;&gt;contraseña&lt;/a&gt;, la información filtrada a menudo acaba en lugares como &lt;em&gt;pastebin&lt;/em&gt; y redes &lt;em&gt;bittorrent&lt;/em&gt;, esperando a ser usadas. Si además se usa la misma contraseña en todas las webs el daño puede ser enorme.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-configuraciones-de-software-incorrectas&#34;&gt;3: Configuraciones de software incorrectas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si alguna vez has configurado un software destinado al entorno empresarial, seguramente sabrás que seleccionar por error (o no seleccionar) una casilla o cualquier configuración sensible puede marcar la diferencia entre estar seguro o ser un blanco fácil. Éstas configuraciones incorrectas que conducen a las brechas en la seguridad son bastante comunes. La complejidad de la seguridad frecuentemente da lugar a descuidos menores que se convierten en graves problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-vulnerabilidades-en-las-aplicaciones&#34;&gt;4: Vulnerabilidades en las aplicaciones&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El código fuente siempre tendrá bugs. Mientras sigamos desarrollando mayores y más complejas aplicaciones, la probabilidad de que aumenten los problemas de seguridad del código es casi una certeza. En error en la comprobación de un trozo de código puede fácilmente desenbocar en un problema muy grave, como &lt;a href=&#34;http://www.enterprisenetworkingplanet.com/netsecur/article.php/3916331/Watch-for-Authentication-Bypass-Vulnerabilities.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;saltarse la autentificación&lt;/a&gt;. Por tanto, un fallo de seguridad en un trozo de código podría dar por válido a un usuario incorrecto o permitir al atacante saltarse la autentificación por completo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-estafas-de-phishing&#34;&gt;5: Estafas de Phishing&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El phishing es una forma de enviar correspondencia (como el email) que engaña a la víctima para hacerle clickar en un enlace hacia un formulario de apariencia normal pero fraudulento, haciendose pasar por un formulario legítimo, como el de nuestro banco. Al rellenar el formulario creyendo que es legítimo, en realidad se están enviando esos datos a los cibercriminales.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;6-control-de-acceso&#34;&gt;6: Control de Acceso&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Lo último que una empresa desea es aparecer en una lista de las &lt;a href=&#34;http://www.darkreading.com/database/5-big-database-breaches-of-spring-2013/240155864&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mayores brechas de seguridad&lt;/a&gt;. Tratar de controlar el acceso a datos (o credenciales) puede ser todo un reto. Sin un sólido control de acceso, una brecha puede ocurrir rápidamente al olvidar cambiar una contraseña o al no restringir desde donde puede un usuario loggearse. Muchas organizaciones fallan a la hora de limitar los privilegios de sus empleados, no disponen de métodos de autentificación lo suficientemente robustos o, en algunos casos, simplemente no protegen los datos y recursos críticos. Sin centrarse en cómo fluyen los datos de una empresa a otra, y quién puede acceder a ellos en cada momento, la información puede terminar rápidamente en manos de un atacante.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Como hemos ido viendo a lo largo del artículo, hay muchas formas en las que un atacante puede hacerse con nuestros datos, está claro que con una contraseña no estamos protegidos, así que lo recomendable es usar, siempre que se pueda, otra capa de seguridad como la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/todos-los-lugares-donde-deberias-habilitar-autenticacion-de-dos-factores-ahora-mismo/&#34; title=&#34;Todos los lugares donde deberías habilitar la Autenticación de Dos Factores ahora mismo&#34;&gt;autentificación de dos factores&lt;/a&gt;. Además, para generar contraseñas bastante fuertes es posible usar webs como &lt;a href=&#34;http://passwordsgenerator.net/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;passwordsgenerator.net&lt;/a&gt;. El problema de este tipo de contraseñas es que son imposibles de recordar. Una solución es guardarlas en un fichero de texto y encriptarlas con &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/editar-y-crear-archivos-cifrados-con-gpg-en-vim/&#34; title=&#34;Editar y crear archivos cifrados con GPG en Vim&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GPG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;blog.duosecurity.com&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://blog.duosecurity.com/2013/06/7-ways-cybercriminals-steal-or-defeat-login-credentials-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;7 Ways Cybercriminals Steal or Defeat Login Credentials&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/como-eliminar-tu-identidad-online-la-guia-fundamental-para-el-anonimato-y-la-seguridad-en-internet/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/como-eliminar-tu-identidad-online-la-guia-fundamental-para-el-anonimato-y-la-seguridad-en-internet/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta es la traducción de un artículo que me pareció muy interesante para tener en cuenta si queremos ir implementando al menos algunas costumbres y buenas prácticas para navegar anónimamente en internet. Hay algunos tips que propone que no pueden aplicarse en todos los países, pero sin embargo vale la pena conocer las formas para que cada uno pueda pensar de qué forma puede lograrlo. &lt;em&gt;Luzcila&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El anonimato es algo que no existe hoy en día. Todo lo que haces es trackeado, desde las compras que haces para navegar en internet, hasta las fotos que tomas con tu iPhone. Todo lo que alguna vez dijiste e hiciste en internet todavía está allí, en algún lado. Esto es llamado &lt;em&gt;caching&lt;/em&gt;.
Por ejemplo, cuando un sitio está caido, puedes ver su página cacheada en Google.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/draft.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 592px) 592px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/draft.jpg&#34; title=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; alt=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; width=&#34;592px&#34; height=&#34;312px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluso si los datos no son almacenados y son eliminados, deben haber sido escritos en un disco duro, lo que significa que son vulnerables a la reconstrucción de archivos por “&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/File_carving&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;File carving&lt;/a&gt;” y &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Recuperaci%C3%B3n_de_datos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;recuperación de datos&lt;/a&gt;. No importa lo que hagas, algo sobre tí quedará en internet. Si compras una casa, contraes matrimonio, incluso si mueres, algo relacionado contigo residirá en la red. La información está en registros públicos por todos lados y puede ser encontrada en una simple búsqueda con Google Search.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;para-quién-y-qué-es-esta-guía&#34;&gt;¿Para quién y qué es esta Guía?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Esta guía es para todos - usuarios web diarios y quienes odian a los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Hacker_(seguridad_inform%C3%A1tica)#Sombrero_negro&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; &lt;em&gt;hackers de sombrero negro&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;(“&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Cracker&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;crackers&lt;/a&gt;”). Intenta educar sobre la importancia de practicar el anonimato y utilizar seguridad en internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfrentémoslo, los trolls existen en la web y es seguro que haremos enojar a uno de ellos. Este puede ser el error más grande que puedas cometer. Si tienes un nombre de usuario que puede ser googleado y tu perfil de Facebook aparece, alguien puede descubrir tu nombre real. Esto puede demostrar que es un gran problema para tí. Un troll puede tener a todos sus amigos y seguidores para atacarte con &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Denial-of-service_attack&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DDoS &lt;/a&gt;de alguna forma. Llenándote de spam tu casa con llamadas telefónicas, cartas desagradables, y atacando directamente tu red doméstica puede ser un resultado de ésto. Tu información personal podría estar en cualquier lado, causando una gran carga en tu vida. Esto es conocido en internet como &lt;em&gt;d0x&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquiera es un potencial objetivo. Pero no te preocupes, hay maneras para poder mitigar tal probabilidad, o incluso eliminarlas completamente, dependiendo de cuánto daño te hayas causado. Esta guía está aquí para enseñarte cómo vivir una vida normal en la internet y operar normalmente, pero mantenerte seguro y mantener tu información y negocios a salvo de ojos entrometidos. Hay un millón de razones para querer que tus apuestas en internet estén separadas de las de tu vida real. Tienes derecho al anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-puedo-quedar-expuesto&#34;&gt;¿Cómo puedo quedar expuesto?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Depende. Si utilizas el mismo nombre de usuario y usas tu nombre real en un sitio web cualquiera, puedes ser fácilmente interceptado. Aquí presento algunos hábitos y actividades que son &lt;strong&gt;malas ideas&lt;/strong&gt; cuando se pretende el anonimato:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redes sociales&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Éstas revelan todo tipo de información. Más comunmente, la gente muestra los cumpleaños, comparte fotos de la familia, publica información de contacto y números de teléfono, y muestra su nombre real. Esta es información sensible y es peligroso hacerla pública. Imagina simplemente las personas que no quieres que tengan acceso a esta información. Las redes sociales muestran la información públicamente, y muchos de ustedes todavía no lo saben. Esto no es la mejor información para tener visible al público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cometer crímenes&lt;/strong&gt; &amp;#8212; No solo está mal cometer crímenes, sino que también terminas siendo arrestado, y eso termina con tu nombre en los artículos de noticias. Esto hace una gran irreversible huella en internet. Serás “buscable” a través de muchas bases de datos en línea. El punto esencial es: Trata de no divulgar nada ilegal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mantener un blog&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Si tienes un blog personal como un diario, estás publicando toda tu información privada al mundo entero para que la vea. Tal vez quieras revaluar lo que estás haciendo. ¿Es el blog realmente tan importante como para permitir que extraños sepan cosas que no deberían saber sobre tí? Abrir una ventana de exposición en tu vida personal es prácticamente invocar a un escalofriante desastre. Esto debería ser evitado a cualquier precio por el bien del Anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Postear comentarios públicos&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Tener en cuenta cuando comentas en un artículo público, que tu comentario estará visible a través de un motor de búsqueda. Muchos de ustedes publican información privada, pensando que estás a salvo porque te escondes detrás del nombre de usuario haxx0r9000, pero si usas Facebook con el nombre real, apuntada desde la URL &lt;a href=&#34;http://facebook.com/haxx0r9000&#34;&gt;http://facebook.com/haxx0r9000&lt;/a&gt;, eres bastante desafortunado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Registros telefónicos públicos&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Tener un número localizable mediante la búsqueda de un nombre son malas noticias. Puedes obtener un Motorola Droid en un plan prepago, entonces ¿cómo puedes quejarte?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hacer compras con tarjetas de crédito&lt;/strong&gt; &amp;#8212; No puedes confiar en la seguridad de otro. Por ejemplo, digamos que compras algo en un sitio de remates y guardas la información de tu tarjeta de crédito ahí. Si alguien &lt;strong&gt;hackea&lt;/strong&gt; la red de ellos, quién sabe si la información estaba encriptada. Toda tu información personal, números de tarjeta de crédito, e incluso el historial de compras puede estar disponible para el hacker. Es lo mismo que sucedería si un comercio no tira el papeleo con información sensible. Una alternativa sería retirar dinero de un cajero automático (ATM).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;anonimato-perfecto-desde-el-inicio&#34;&gt;Anonimato Perfecto desde el Inicio&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para un anonimato perfecto, probablemente necesites empezar desde cero. Necesitaremos ocuparnos de nuestras viejas cuentas. Prioriza hacer esto, y saturalas de información errónea. Esto asegurará que si la información alguna vez es recuperada, será realmente difícil determinar qué datos son correctos y cuáles no.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;métodos-de-inundación-y-eliminación-segura&#34;&gt;Métodos de Inundación y Eliminación Segura&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Llena tu casilla de correo con mailbombers (mails masivos). Esto inundará las cachés y te asegurará que la información sensible se sobreescribe. Bombardea tu propia casilla utilizando uno de los tantos &lt;a href=&#34;https://encrypted.google.com/url?q=http://www.softpedia.com/get/Internet/E-mail/Mailinglist/Mail-Bomber.shtml&amp;sa=U&amp;ei=rvLRTviNN8eqsQK97MjbDg&amp;ved=0CCcQFjAE&amp;usg=AFQjCNGVoWuUmnaY9AhMqLNmUxNQ9Z7KSA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;email bombers&lt;/a&gt; que hay dando vueltas por internet. Son fáciles de usar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sube fotos aleatoreas de otras personas encontradas en Google. Esto hará que sea difícil determinar a quién pertenece la cuenta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cambia la información de tus cuentas de forma tal que no tengan sentido. Esto también ayudará a desvincularlas de tu vida real.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;elimina-todos-los-sitios-y-cuentas-de-redes-sociales-anteriores&#34;&gt;Elimina todos los sitios y cuentas de redes sociales anteriores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://deleteyouraccount.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Delete Your Account &lt;/a&gt;es un buen sitio para ayudarte a eliminar cualquier cuenta de mayor (o menor) escala que puedas tener en internet. Puedes buscar alfabéticamente sitios como Facebook, Reddit, Monster, Hotmail, Google, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desgraciadamente, si crees que debes mantener tus cuentas, depende de tí eliminar fotos, videos, comentarios en otros perfiles, etc. para lograr cierto grado de anonimato. Yo no le recomendaría nunca esto a nadie que quiera el anonimato completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tienes información residual olvidada en la caché de Google, como hemos mencionado anteriormente, puedes deshacerte de ella eliminándola con &lt;a href=&#34;http://www.google.com/support/webmasters/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=1091779&amp;lr=all&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sus formularios de pedidos&lt;/a&gt;. Esto es muy importante para tu anonimato. Una vez que te asegures que tu presencia online ha sido eliminada, estás listo para comenzar desde cero. Procedamos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;proteger-tus-datos-y-almacenamiento&#34;&gt;Proteger tus datos y almacenamiento&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;consigue-un-disco-de-estado-sólido&#34;&gt;Consigue un disco de estado sólido&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desecha tu disco rígido. Si estamos hablando de anonimato perfecto, es la única forma de garantizarlo. Una solución ideal sería utilizar un Disco de Estado Sólido (SSD). A diferencia de los Díscos Rígidos (HDD), los SSD son inmunes a ‘&lt;em&gt;file carving’&lt;/em&gt; y recuperación de datos, porque los SSD utilizan memoria flash. En otras palabras, los bits de datos no son conservados después de eliminarlos del SSD, los datos se pierden en su totalidad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;si-tienes-que-usar-un-hdd-utiliza-una-máquina-virtual&#34;&gt;Si tienes que usar un HDD, utiliza una Máquina Virtual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, los discos rígidos regulares usan un brazo mecánico dentro del disco rígido para polarizar el plato con una carga magnética (positiva o negativa). Ésto se traduce a los ceros y unos binarios que definen nuestras computadoras. En un disco rígido estandard, fragmentos de archivos descartados pueden ser fácilmente recuperados a sus estados previos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si los precios de los SSD son muy altos para tu presupuesto, y estás forzado a utilizar un disco rígido normal, un truco para evitar que tu sistema operativo almacene cualquier información sensible es tener una computadora host, y luego crear &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/run-virtual-computer-within-your-host-os-with-virtualbox-0131369/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;una máquina virtual &lt;/a&gt;en ella. Utilízala como la computadora efectiva, y si necesitas asegurarte que la información de tu computadora no puede ser recuperada, &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/permanently-delete-files-protect-privacy-and-passwords-0131078/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;elimina de forma segura &lt;/a&gt;los archivos y así nunca serán recuperados. Esto ocurre porque los datos son escritos múltiples veces para dañar la habilidad de leer y recuperarlos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cifrado-de-datos-y-unidades&#34;&gt;Cifrado de Datos y Unidades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para protegerte de forma local incluso antes de entrar en una red, el cifrado de unidades es una buena idea. Al encriptar, se ofuscan los datos de forma tal que se vuelven ilegibles - excepto que una clave de acceso sea provista y se corresponda con el hash encontrado en el encabezado de los datos encriptados. Cuando la clave es ingresada, los datos son desencriptados y se pueden leer. Para aprender a cifrar tu disco rígido, revisa &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/secure-your-computer-part-3-encrypt-your-hdd-ssd-prevent-data-theft-0131211/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Null Byte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;crear-y-administrar-emails&#34;&gt;Crear y administrar emails&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Necesitas crear un nuevo email que no tenga nada asociado contigo en la vida real, y ninguna relación con tu anterior administrador de internet, que podría derivar en que tu información sea rastreada con tu nueva identidad. Nombrarla “jparker1983” dice mucho sobre quién sos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qué-pasa-si-el-servicio-de-email-requiere-un-número-de-teléfono-para-activación&#34;&gt;¿Qué pasa si el Servicio de Email requiere un número de teléfono para activación?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si la dirección de correo que creas requiere un número de teléfono, como suele ocurrir, configura un número de redirección gratis (free forwarding phone) en &lt;a href=&#34;http://inumbr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;iNumbr&lt;/a&gt;. Esto te permite básicamente esconder tu número de teléfono. Luego de configurar una cuenta, iNumbr llama a tu teléfono y al número destino. Esto puentea las dos llamadas, enmascarando efectivamente tu número de teléfono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acostúmbrate a crear un nuevo email para todo lo que usas, para mejorar el anonimato y la seguridad. Esto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Evita que un email individual sea robado (si por casualidad ocurre), lo que en ese caso causaría la pérdida de acceso a todas tus cuentas por ello.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantiene los contactos personales, empresariales y los que son sólo de internet separados. Esto separa a la gente que conoces de la vida real de la gente de la que probablemente no confíes lo suficiente como para mezclarla con tus amigos personales o asociados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantiene tus cosas organizadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te permite usar una cuenta de email de prueba para sitios que pueden llenarte de spam, pero requieren una dirección de correo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;crear-y-administrar-contraseñas-seguras&#34;&gt;Crear y administrar contraseñas seguras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esto es una regla obligada para la seguridad en internet. &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-se-almacenan-tus-contrasenas-en-internet-y-cuando-la-longitud-de-la-misma-no-importa/&#34; title=&#34;Cómo se almacenan tus contraseñas en internet (y cuando la longitud de la misma no importa)&#34;&gt;Una buena contraseña&lt;/a&gt; no significa crear una cadena de texto que algún otro no podrá adivinar. Hay muchas cosas a tener en cuenta para crear una buena contraseña. Sin embargo, no solo crear una contraseña algorítmicamente fuerte es lo que importa, también cómo las administras cuenta. Null Byte creó una &lt;a href=&#34;http://power-byte.wonderhowto.com/blog/mastering-security-part-1-manage-and-create-strong-passwords-0130257/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía &lt;/a&gt;sobre cómo hacerlo:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;buenos-requerimientos-para-crear-una-contraseña-fuerte&#34;&gt;Buenos requerimientos para crear una contraseña fuerte&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Más de 20 caracteres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uso completo de los caracteres ASCII&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca utilices la misma contraseña dos veces.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca respondas las preguntas de seguridad con exactitud, éstas sólo permiten otra forma de que un atacante entre en la cuenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;haz-que-tu-navegador-no-revele-nada-sobre-tí&#34;&gt;Haz que tu navegador no revele nada sobre tí&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Configura tu navegador de forma tal que no tenga que usar un agente de usuario. Los agentes de usuario le informan tu navegador y sistema operativo a un sitio web via JavaScript - algo que puede revelar quién sos. Por lo tanto, deberías &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/hack-your-firefox-user-agent-spoof-your-os-and-browser-0131294/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;falsificar esta información&lt;/a&gt;. Además, deberías tener un plugin como &lt;a href=&#34;http://noscript.net/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;NoScript&lt;/a&gt;. Otra alternativa es desactivar JavaScript y Flash. Éstos pueden dejar cookies en tu computadora que podrían ser rastreadas desde los sitios web que visitas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desactiva-javascript-y-configura-flash-con-activación-manual-en-tu-navegador&#34;&gt;Desactiva JavaScript y configura Flash con activación manual en tu navegador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En la configuración de los diferentes navegadores (Chrome, Firefox, Opera, etc) puedes encontrar fácilmente la opción para &amp;#8220;desactivar Javascript&amp;#8221;. Por ejemplo en Chrome (v.37) está en Menú -&amp;gt; Configiuración -&amp;gt; Privacidad -&amp;gt; Configuración de Contenido -&amp;gt; Javascript: &amp;#8220;No permitir que los sitios ejecuten JavaScript&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utiliza-tor-para-enmascarar-tu-dirección-ip-y-encriptar-tu-tráfico&#34;&gt;Utiliza Tor para enmascarar tu dirección IP y encriptar tu tráfico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Puedes también usar &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Tor bundle&lt;/a&gt; y tener un navegador standalon que pueda ser borrado de forma segura en cualquier momento. Esto además encriptará tu tráfico y enmascarará tu dirección IP (tu ID único en internet). Esto hace que tu tráfico no esté disponible para ser buscado, encontrado y husmeado, &lt;strong&gt;incluso por tu ISP&lt;/strong&gt; . Tu IP además se vuelve segura de la gente que no quieres que la vea (o cualquiera sea la razón por la que quieres esconder tu IP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;asegura-tu-tráfico-del-análisis-y-realiza-conexiones-anónimas-a-los-sitios&#34;&gt;Asegura tu tráfico del análisis y realiza conexiones anónimas a los sitios&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tenemos algunas soluciones a mano. Encriptar el tráfico y falsificar nuestra IP protege nuestra identidad en los sitios web. Además nos protege de la gente que husmea nuestro tráfico mientras navegamos fuera de casa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;falsifica-tu-dirección-mac-para-hacerte-anónimo-en-tu-red&#34;&gt;Falsifica tu dirección MAC para hacerte anónimo en tu red&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primero y principal, necesitas falsificar tu dirección MAC si estás usando una conexión fuera de tu casa. Esto hará que las direcciones de tus computadoras se falsifique con una que vos especifiques. Con esta práctica, estarás protegido de otros usuarios en la red y el router. Esto además te asegura que tu dirección MAC no puede ser rastreada hasta tu persona (porque si fue comprada con cualquier otra cosa que no sea efectivo o prepago, ellos saben exactamente quién sos). Si alguien ve tu dirección MAC, los usuarios de Windows pueden usar &lt;a href=&#34;https://encrypted.google.com/url?q=http://www.klcconsulting.net/Change_MAC_w2k.htm&amp;sa=U&amp;ei=WhvSTvqaCq7jsQKjn6H9Dg&amp;ved=0CCIQFjAC&amp;usg=AFQjCNHMPDy30kh_Gn0DdmNz7mYs_LrmHA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;esta&lt;/a&gt; guía. Si eres usuario de Linux, ingresa el siguiente comando en la terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;sudo ifconfig wlan0 down &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; sudo ifconfig hw ether &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;00&lt;/span&gt;:11:22:33:44:55 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; sudo ifconfig wlan0 up&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;encripta-tu-tráfico-con-un-tunel-ssh-o-una-vpn&#34;&gt;Encripta tu tráfico con un tunel SSH o una VPN&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Necesitas que tu tráfico esté a salvo de los &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/use-wireshark-steal-your-own-local-passwords-0131503/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;analizadores de tráfico&lt;/a&gt; cuando uses una Wi-Fi fuera de tu casa. La solución más simple es configurar un &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/blog/create-ssh-tunnel-server-and-client-linux-0130302/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tunel SSH&lt;/a&gt; local. Éste encriptará y luego reenviará el tráfico de vuelta a tu computadora antes de enviarlo al destino, y de esta forma queda protegido. Una solución alternativa que puede cubrir todos los puertos y todas las plataformas es usar una &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/blog/chain-vpns-for-complete-anonymity-0131368/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;VPN&lt;/a&gt;. Estas soluciones además pueden protegerte en tu casa cuando quieres accedar a un sitio web ya que estás enmascarando quién eres y de dónde eres. Recomiendo que intenten obtener Eastern block VPNs de paises de Asia, por ejemplo. Estados Unidos no tiene jurisdicción allí, entonces, los logs no pueden ser obtenidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;usa-los-sitios-de-redes-sociales-adecuadamente-para-mantener-el-anonimato&#34;&gt;Usa los sitios de redes sociales adecuadamente para mantener el anonimato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si te encuentras en una circunstancia donde absolutamente &lt;strong&gt;necesitas&lt;/strong&gt; usar sitios de redes sociales, hay un número de cosas que pueden terminar mal, por lo tanto necesitarás ser cuidadoso. Cualquier sitio de red social que tengas debe tener información falsa para que sigas siendo anónimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;los-no-para-tener-en-una-red-social&#34;&gt;Los NO para tener en una red social&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NO uses información real de ningún tipo. Ni nombres, ni dirección, ni nada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO subas imágenes reales de tí mismo (o haz lo que yo hago, usa una foto ofuscada de tí. De todos modos, no incluyas tu nariz y ojos juntos, ese área triangular de tu cara es lo que hace identificar tu rostro fácilmente).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO hables con extraños. Sólo habla con tu familia y amigos personales que te conozcan a tí y tu alias. Un extraño en quien confíes puede ventilar tu información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO comentes en publicaciones públicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO muestres tu número de teléfono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO muestres tu dirección de correo electrónico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO dejes que Twitter o cualquier otro exponga tu ubicación. Hazte el hábito de controlar que la configuración de las aplicaciones no tienen activado el permiso de publicar alguna información sin tu permiso expícito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-puedo-probar-mi-anonimato&#34;&gt;¿Cómo puedo probar mi anonimato?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay una cantidad de servicios gratis que existen en internet para que uses a tu disposición para ayudarte a obtener información personal de tí mismo, u otros. Incluso cuando tienes muy poco para empezar, puedes obtener una gran cantidad de d0x de alguien.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pipl.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pipl &lt;/a&gt;es un motor de búsqueda que busca páginas web no indexadas, indexadas, nombres de usuario comunes, direcciones de email, números de teléfono - incluso nombre y ubicación. Esta es una herramienta inmensamente util. Puedes buscar una persona vía email, nombre, número u otra información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tineye.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tineye &lt;/a&gt;es una herramienta avanzada de búsqueda de imágenes, con la cual puedes tomar una imagen de internet, luego buscar sitios que tengan la misma imagen. Una herramienta útil, si no estás yendo a ningún lado con un d0x. Si la persona utiliza nombres de usuario diferentes, tiene un nombre falso en su perfil de facebook, y lo configuró privado, puedes tomar su foto por defecto, y encontrar otros sitios que tengan esa imagen. Dado que la gente comunmente usa la misma imagen por defecto como perfil, probablemente termines en otra red social, que tal vez revele más información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.archives.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Archives &lt;/a&gt;(Advertencia: Este probablemente desaprobarías). Esta pequeña joya de sitio que encontré tiene una pequeña e interesante falla. Tienen registros reales de empleadores de personas, números de teléfonos, residencias previas, árboles genealógicos (incluyendo niños), registros de arresto, artículos de diarios en los que la persona haya sido mencionada, y más. Este es un servicio PAGO. Pero no te alarmes, he dicho que tiene un defecto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;explotar-los-servicios-pagos-de-archives&#34;&gt;Explotar los Servicios Pagos de Archives&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ve a una estación de servicio o shopping, compra una tarjeta de débito prepaga, y gasta el dinero o compra algo que realmente quieras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crea una cuenta en Archives (usa un nuevo correo para spam, ellos envían una gran cantidad de cosas). Busca el usuario y compra registros que elijas. Incluso si no tienes dinero en la tarjeta, la transacción se realiza y ellos te dan los registros. El sitio tiene un mecanismo que retiene el número de tarjeta si falla la transacción, y le da 30 minutos. Entonces puedes enloquecer un ratito y “comprar” lo que necesites. Es un gran pequeño defecto, pero luego ellos prohiben ese número de tarjeta en el sitio (esto fue personalmente encontrado y probado).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;antes-de-ingresar-un-número-de-teléfono-online&#34;&gt;Antes de ingresar un número de teléfono online&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si necesitas usar tu número de teléfono online para negocios o &lt;a href=&#34;https://encrypted.google.com/url?q=http://www.craigslist.com/&amp;sa=U&amp;ei=QBHSTtqpCcrhsQLNsNCzCQ&amp;ved=0CBkQFjAA&amp;usg=AFQjCNGfbuZXrUTSf6Lo2LfaH6nPgZBcfg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;bolsas de trabajo &lt;/a&gt;y esas cosas, tienes un par de buenas opciones disponibles. Mi favorita es usar Google Voice. Con &lt;a href=&#34;http://www.google.com/voice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Voice&lt;/a&gt; puedes operar incluso mejor que antes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;beneficios-de-la-aplicación-google-voice&#34;&gt;Beneficios de la aplicación Google Voice:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Puedes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Redireccionar llamadas al teléfono de tu casa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer que las llamadas con ell teléfono de tu casa parezcan venir de tu número de Google Voice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Archivar logs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mandar mensajes de texto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cambiar tu número de teléfono infinitas veces&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;asegúrate-de-que-tu-smartphone-no-te-delata&#34;&gt;Asegúrate de que tu Smartphone no te delata&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;No te preocupes, puedes conservarlo. Necesitas asegurarte que las opciones de ubicación estén desactivadas. Por defecto, sé que el iTouch guarda tu ubicación GPS en cada foto que tomas. Si ésta aparece en algún momento en internet, ya se puede examinar en hexadecimal para determinar las coordenadas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/remove-your-online-identity-ultimate-guide-anonymity-and-security-internet.w654.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 381px) 381px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/remove-your-online-identity-ultimate-guide-anonymity-and-security-internet.w654.jpg&#34; title=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; alt=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; width=&#34;381px&#34; height=&#34;515px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El Explorador de Archivos de Windows (Windows File Explorer) además provee lectura de ubicación de GPS en su vista de propiedades&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no quieres que nadie lea los datos que pasan a través de tu teléfono, tal vez quieras deshacerte de tu teléfono por completo. iOS y Droid han demostrado que almacenan todo lo que haces. Ellos incluso pueden exponer tus datos cuando utilizas una conexión HTTPS.&lt;/p&gt;

&lt;!--YouTube Error: bad URL entered--&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-gastar-tu-dinero-de-forma-anónima&#34;&gt;Cómo gastar tu dinero de forma anónima&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;¡Esto también puede hacerse! Gastar dinero anónimamente no es tan dificil como piensas. Para hacerlo online, primero debemos comprar una tarjeta de débito prepaga y activarla. Se puede conseguir en cualquier estación de servicio o supermercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten en cuenta:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Durante la activación &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; ingreses tus datos de identificación personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paga con dinero en efectivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No registres la tarjeta con información real, como tu nombre o dirección.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para agregar anonimato, tal vez quieras utilizar &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/become-anonymous-internet-using-tor-0130391/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor &lt;/a&gt;para que TODO el tráfico de tus cuentas naveguen de forma anónima, no solo el usuario que está gastando el dinero.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gastar-dinero-en-internet&#34;&gt;Gastar dinero en internet&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abre una cuenta en PayPal con información falsa (nombre, dirección, etc.) Esta información falsa debe corresponderse con la información ingresada cuando registraste la tarjeta de débito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crea una cuenta eBay con la misma información. Ésta será tu cuenta para gastar y recibir pagos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compra algo en eBay con tu nueva cuenta PayPal, y envíalo a la casa de un amigo bajo tu nombre falso (para evitar la pregunta inminente, los paquetes son entregados según la dirección, no el nombre).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;recibir-dinero-en-internet&#34;&gt;Recibir dinero en internet&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vende algo en tu cuenta de PayPal falsa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luego de recibir el pago y enviar el producto, ve a tu cuentas reales de eBay y PayPal y publica un aviso por un pedazo de papel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vende el papel por la misma cantidad de dinero por la que tu producto fue vendido en tu cuenta falsa. Esto te habilita para una aparentemente natural y buena transferencia. Anónima.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;protegiéndote-a-tí-mismo-de-la-ingeniería-social&#34;&gt;Protegiéndote a tí mismo de la ingeniería social&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eventualmente, alguien querrá encontrar más información sobre tí. Significa que un&lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/search/social-engineering/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; ingeniero social &lt;/a&gt;podría darle información sobre tí a este “alguien”. Una persona podría contactarte directamente o a través de tus amigos. La siguiente lista de reglas debería protegerte a tí y tu preciada vida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trata-de-no-hablar-con-extraños&#34;&gt;Trata de no hablar con extraños&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que debes considerar en internet es no hacer amigos. Tener amigos online es un riesgo de seguridad que no recomiendo que tomen. Además, ¿cómo sabes que puedes confiar en ellos? Sólo hazlo si es una obligación. Recuerda, ¡es tu propia culpa si no cubres tus espaldas!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;no-divulgues-tu-información-personal&#34;&gt;No divulgues tu información personal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No des ninguna información real como ubicación, fecha de nacimiento, nombres, etc. Da información que suene legítima. Mantiene tu nueva historia de vida y evitarás que la gente busque información precisa de tí. Capacitados d0xers (Buscadores de d0x) e ingenieros sociales como yo podemos encontrar quién eres tan fácilmente como si pegaras tu nombre e identificación (DNI, SSN, etc) en la puerta de tu casa. Esta es una gran técnica no-no. **** ****&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cambia-tus-patrones-de-discurso&#34;&gt;Cambia tus patrones de discurso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;He obtenido d0x de personas muchas veces simplemente analizando patrones de discurso y frases que son comunmente utilizadas por ellos. No sobreestimes el poder de la psicología o habilidades de razonamiento deductivo. Mucha gente las tiene, por lo tanto es seguro nunca asumir que tienes demasiada suerte como para caer víctima de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;para-finalizar-8230&#34;&gt;Para finalizar&amp;#8230;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sigue esta guía minuciosamente y no deberías preocuparte nunca por tu anonimato en internet. Te conviertes en un fantasma, libre para hacer lo que quieras, sin que nadie te diga qué no hacer. Si encuentras esta guía útil, por favor, envíasela a tus amigos para ayudarlos a ser anónimos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Crédito de la imágen&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.occupy.com/article/learn-safeguard-internet-privacy-youre-007&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;occupy.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;WonderHowTo&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/how-to/remove-your-online-identity-ultimate-guide-anonymity-and-security-internet-0131741/i&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to Remove Your Online Identity: The Ultimate Guide to Anonymity and Security on the Internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todos sabemos que Tor nos permite navegar anónimamente en Internet. En este artículo veremos cómo lograrlo y verdaderamente saber contra qué luchamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero instalemos Tor y empecemos a usarlo para desasirnos de algunas cosas. Hay muchos tutoriales en Internet que describen cómo instalar y usar Tor, pero mencionemos una vez más todos los pasos requeridos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-instalación&#34;&gt;1. Instalación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Asumiremos que usas la distribución Ubuntu Linux, sin embargo los pasos son relevantes a su vez para otras distribuciones. Primero veamos &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;1&lt;/a&gt; cómo agregar el repositorio correcto a la lista de fuentes. En caso de que uses Ubuntu 10.04 - las mismas versiones que Backtrack 5 R2 usa - ejecuta los siguientes comandos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;bash&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;# &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;deb http://deb.torproject.org/torproject.org lucid main&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/apt/sources.list
 # &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;deb-src http://deb.torproject.org/torproject.org lucid main&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/apt/sources.list&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Luego instalemos Tor y Privoxy:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# apt-get update
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt; # apt-get install tor privoxy&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En este punto deberíamos mencionar que ambos son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tor: es usado para conectarnos con una red anónima sobre TCP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privoxy: es usado para conectar nuestro navegador sobre un proxy HTTP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Agrega la siguiente línea al archivo &lt;code&gt;/etc/privoxy/config&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;forward-socks4a / &amp;lt;a href=&amp;#34;&lt;/span&gt;http://127.0.0.1:9050&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34; target=&amp;#34;&lt;/span&gt;_blank&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&amp;gt;127.0.0.1:9050&amp;lt;/a&amp;gt; .&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/privoxy/config&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Además debes agregar las siguientes línas al archivo &lt;code&gt;/etc/tor/torrc&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;AvoidDiskWrites &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
ControlPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9051&lt;/span&gt;
Log notice stdout
SafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
WarnUnsafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
SocksListenAddress &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1
SocksPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9050&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por el momento no entraremos en detalles sobre qué significa cada opción, pero describiremos las variables de configuración interesantes más adelante. Primero iniciemos Tor y Privoxy:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# /etc/init.d/tor start
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;# /etc/init.d/privoxy start&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto debería abrir dos puertos, el 9050 para Tor y el 8118 para Privoxy. Comprobemoslo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# netstat -lntup
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tcp &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:8118 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;8520&lt;/span&gt;/privoxy
tcp &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;8540&lt;/span&gt;/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ok, los puertos están en estado de escucha, lo que significa que todo está bien, porque pueden aceptar conexiones. el único paso que nos falta es configurar nuestro navegador para que use privoxy. Un ejemplo de configuración de Firefox se presenta en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-medium wp-image-1027 alignnone&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn12-300x298.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;298px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que configuramos el navegador para conectarse a traves del proxy que está corriendo en IP 127.0.0.1 y el puerto 8118, el cual es exactamente nuestro proxy Privoxy. Así nuestro navegador web se conecta a Privoxy, el cual se conecta en turnos a Tor, que nos permite navegar en Internet anónimamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifiquemos si el navegador está efectivamente usando la red Tor para navegar en internet de manera anónima. Podemos hacerlo visitando la URI &lt;a href=&#34;http://check.torproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Check Torproject&lt;/a&gt;. Si ves algo como la siguiente imagen, entonces hemos configurado Tor exitosamente y podemos navegar en Internet de forma anónima.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn21-300x86.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;86px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En vez de configurarlo manualmente, también podemos usar Tor Browser Bundle, el cual integra prácticamente todo lo que necesitamos. Simplemente tenemos que descargar Tor Browser Bundle, extraerlo y ejecutar el script start-for-browser, de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# tar -xvzf tor-browser-gnu-linux-x86_64-2.2.37-1-dev-en-US.tar.gz
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# cd tor-browser_en-US
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;# ./start-tor-browser&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este script primero inicia Vidalia, que es un QT frontend para Tor y se ve así:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 284px) 284px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn31-284x300.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;284px&#34; height=&#34;300px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En esta imagen podemos ver que nos conectamos exitosamente a la red Tor (se conecta cuando se inicia Vidalia). Si clickeamos en &amp;#8220;View the Network&amp;#8221; (Ver la Red), obtendremos una lista de todos los nodos online que la red Tor está usando - esto puede estar más actualizado en &lt;a href=&#34;http://torstatus.all.de/index.php?SR=Bandwidth&amp;SO=Desc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Nodos Tor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El script tambien abrirá el navegador web Tor una vez que nos conectemos con éxito a la red Tor. Este navegador está basado en Firefox y se ve como en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn41-300x86.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;86px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que nuestro navegador está usando efectivamente la red Tor y podemos navegar en Internet de manera anónima.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-cómo-funciona-tor&#34;&gt;2. Cómo funciona Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Antes de describir cómo funciona Tor, debemos saber cómo funciona la internet moderna. Cuando visitamos un sitio web como &lt;a href=&#34;http://www.google.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; estamos enviando una petición a uno de los servidores web de Google. Pero esto no sucede directamente de nuestra computadora al servidor de Google. Lo que ocurre es que nosotros enviamos la petición primero a nuestro router, seguido por el ISP (Internet Service Provider), el cual la reenvía a uno de los NIRs (National Internet Registries), que se encarga de reenviarla a uno de los LIRs (Local Internet Registries), que a su vez la reenvía a uno de los RIRs (Regional Internet Registries), etc, hasta que eventualmente el proceso es revertido una vez que la petición alcanzó el destino - el servidor de Google. Puede observarse esto usando el programa Traceroute que envía paquetes con un valor específico de TTL (Time to Live), que expira en cada salto (TTL es aumentado en 1 cada vez que el paquete es enviado para asegurar que expira) entre nuestro cliente y el servidor, revelando la identidad de cada nodo. Para encontrar todos los nodos que el paquete tiene que visitar cuando viaja a traves de Internet al servidor web de Google, podemos ejecutar el comando siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# traceroute www.google.com&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El problema básico con esto es que todos los nodos intermediarios pueden monitorear nuestros paquetes transmitidos a traves de Internet. Incluso si usamos una conexión encriptada (HTTPS), algunos datos todavía pueden ser accedidos simplemente mirando en el encabezado TCP, como la IP de origen, la IP destino, tamaño de carga, tiempo de comunicación, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero qué pasa si estamos usando Tor en el principio de la red? No podemos realmente ejecutar Traceroute cuando estamos usando Tor, dada la forma en que Tor fue diseñado. Dado que Tor no puede manejar paquetes ICMP (ping), no hay forma de saber a dónde serán dirigidos los paquetes. Esto es lo que hace que Tor sea seguro. Cuando estamos usando nuestro navegador conectado a la red Tor, estamos enviando peticiones a través de Internet usando el primer nodo de Tor, el cual la reenvía al siguiente nodo y el siguiente al siguiente, hasta que finalmente alcanza el destino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la red Tor, todavía necesitamos enviar nuestros paquetes a nuestra red personal, luego al ISP, dado que es nuestro proveedor de servicios de internet; sin ello, no podríamos incluso usar Internet. Pero adicionalmente, nuestros paquetes son además dirigidos a traves de la red Tor, donde son aleatoriamente dirigidos a nodos seguros. esto permite que nuestro tráfico no sea visto por un hábil atacante y el gobierno que está monitoreando el tráfico en cualquier ubicación en Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cliente conectado a la red Tor primero necesita una lista de nodos de Tor que puede ser obtenida de el servidor directorio. Podemos ver los nodos disponibles de Tor visitando &lt;a href=&#34;http://torstatus.all.de/index.php?SR=Bandwidth&amp;SO=Desc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor Nodes&lt;/a&gt;, donde podemos encontrar bastante información sobre los nodos de Tor, incluyendo hostname, router name, uptime, ancho de banda disponible, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de que el cliente ha obtenido dicha lista, necesita construir un circuito de conexiones entre los nodos de la red Tor. Cada conexión entre los nodos subsecuentes en un circuito es encriptado con diferentes claves de encriptación, por lo tanto cada nodo sólo conoce el anterior y el siguiente nodo en el circuito. Deberíamos mencionar además que Tor trabaja sobre el protocolo TCP y puede ser usado por cualquier aplicación que pueda ser configurada para enviar su tráfico a través de un proxy SOCKS. Esto no es totalmente correcto debido a que podemos torificar la aplicación con el uso de tsocks, lo cual describiremos en uno de los artículos subsiguientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces al fin y al cabo, la red Tor provee una manera de esconder el vínculo entre la dirección origen y destino de una conexión dada. Por lo tanto, un intruso no puede determinar de dónde viene la información y hacia dónde va, lo que nos convierte en anónimos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero la pregunta persiste: ¿puede realmente volvernos anónimos? La respuesta es sí y no. Necesitamos recordar que todos los paquetes que son enviados de nuestro cliente al servidor serán encriptados en el servidor. Esto realmente tiene sentido por cómo el servidor usaría la información y haría algo con ella si ésta fuera encriptada. En consecuencia, Tor provee anonimato sobre internet, pero no puede proveer los medios para mantenerte anónimo al servidor que está recibiendo la información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Describamos esto un poco más. Si estamos enviando paquetes que contienen nuestro nombre de usuario, nombre de dominio o alguna otra información que indica nuestra presencia, entonces la máquina objetivo sabrá quiénes somos, aunque algún intruso que esté escuchando en un nodo intermediario tal vez no. Esto se reduce a lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cada conexión a través de la red Tor, necesitamos tener en cuenta que a la información:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El cliente la envía&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internet la direcciona&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El servidor la recibe&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Con Tor, podemos asegurarnos que Internet aunque canaliza la información, no tiene idea sobre la dirección origen ni destino que usamos, lo cual es crucial para mantener el anonimato sobre Internet. Pero la información enviada de un cliente hacia un servidor son visibles en los dos extremos de la conexión. Por lo tanto, para ser verdaderamente anónimos, incluso en la máquina destino, necesitamos no encapsular ninguna información sensible en el paquete de datos del tráfico entre el cliente y el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con motivo de esconder la información del nivel de aplicación que pueda comprometer nuestro anonimato, podemos usar &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/torbutton/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Torbutton&lt;/a&gt;, una extensión de Firefox que inhabilita muchos posibles filtrados de información que nos puedan comprometer. O lo que es mejor, podemos usar&lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser.html.en&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Tor browser bundle&lt;/a&gt;, el cual usa Vidalia para configurar e iniciar Tor. Éste además abre el navegador Web Tor con Torbutton integrado, el que podemos usar para buscar anónimamente en internet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-variables-de-configuración-de-tor&#34;&gt;3. Variables de configuración de Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Presentemos lo que el manual dice sobre las variables de configuración que usamos en este artículo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;AvoidDiskWrites&lt;/strong&gt;: Si es distinto de cero, intenta escribir en el disco con menos frecuencia. Esto es útil cuando usamos memoria flash u otro dispositivo que soporta solo un limitado número de escrituras. (Default: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ControlPort&lt;/strong&gt;: Si está seteado, Tor aceptará conexiones en este puerto y permitirá a esas conexiones controlar el proceso de Tor usando el protocolo &amp;#8220;Tor Control Protocol&amp;#8221; (descripto en control-spec.txt) Nota: a menos que especifiques también uno o más HashedControlPassword o CookieAuthentication, seteando esta opción causará que Tor permita que cualquier proceso en el localhost lo controle. (Setear ambos métodos de autenticación significa que cualquiera de los dos es suficiente para autenticar Tor). Esta opción es requerida por muchos controladores de Tor; muchos usan el valor 9051. Setealo en &amp;#8220;auto&amp;#8221; para dejar que Tor elija un puerto por vos. (Default: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Log&lt;/strong&gt;: Envía todos los mensajes a la salida standard, a la salida de error standard, o al log del sistema (el valor de &amp;#8220;syslog&amp;#8221; sólo lo provee Unix). Reconocidos niveles de severidad son debug, info, notice, warn y err. Recomendamos usar &amp;#8220;notice&amp;#8221; en la mayoría de los casos, debido a que algo más verborrágico podría proveer información sensible a un atacante que obtenga los logs. Si se da solo un nivel de severidad, todos los mensajes de ese nivel o uno mayor serán enviados al destino listado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SocksListenAddress&lt;/strong&gt;: Bindea hacia esta dirección para esperar por conexiones de aplicaciones de Socks-speaking. (Default: 127.0.0.1) Puedes especificar incluso un puerto (e.g. 192.168.0.1:9100) esta directiva puede ser especificada múltiples veces para bindear múltiples direcciones/puertos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SocksPort&lt;/strong&gt;: Activa este puerto para esperar conexiones de aplicaciones Socks-speaking. Configuralo en 0 si no quieres permitir conexiones con aplicaciones vía SOCKS. Configuralo en &amp;#8220;auto&amp;#8221; para dejar que Tor seleccione un puerto por vos. (Default: 9050)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-configurar-resolución-dns-de-forma-segura&#34;&gt;4. Configurar resolución DNS de forma segura&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La única cosa que debemos realmente observar cuando usamos Tor es la resolución de DNS. Usualmente nuestra máquina cliente está usando nuestros propios servidores DNS, los cuales en turnos usan los servidores DNS del ISP, por lo tanto un intruso puede todavía obtener la IP origen y destino con el que nos estamos comunicando. Este es un comportamiento no deseado, porque el servidor DNS ve qué hostname estamos intentando resolver y conectarnos, lo que puede derivar en una revelación de usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro navegador web usa un proxy SOCKS para conectarse a Tor. Debemos saber qué tipo de proxies SOCKS existen. Hay tres tipos de proxies SOCKS, listados a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SOCKS 4: usa direcciones IP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOCKS 4a: usa hostnames&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOCKS 5: usa direcciones IP y hostnames&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para probar si estamos resolviendo hostnames de forma local o remota, podemos editar la configuración torrc agregándole las siguientes líneas al archivo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;TestSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
SafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
WarnUnsafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TestSocks:&lt;/strong&gt; Cuando está activada esta opción, Tor genera una entrada en el log notice-level por cada conexión al puerto Socks indicando si la petición usó un protocolo de socks seguro o uno inseguro (mira lo comentado en SafeSocks). esto ayuda a determinar si una aplicación que usa Tor está posiblemente filtrando las peticiones DNS. (Default: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SafeSocks&lt;/strong&gt;: Cuando está activada esta opción, Tor rechazará conexiones a aplicaciones que usan variantes no seguras de protocolo de socks - una que solo provea una dirección IP, significa que la aplicación está resolviendo el DNS primero. Más específicamente, estos son socks4 y socks5 cuando no lo hace el servidor DNS remoto. (Defaults: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WarnUnsafeSocks&lt;/strong&gt;: Cuando está activada esta opción, Tor alertará cuando una petición recibida sólo contiene una dirección IP en lugar de un hostname. Permitirle a aplicaciones que resuelvan sus DNS es usualmente una mala idea y puede proveer tu ubicación a atacantes. (Default: 1)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En el próximo artículo describiremos cómo configurar el mecanismo de resolución de DNS para evitar cualquier posible robo de información.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-conclusión&#34;&gt;5. Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que si somos cuidadosos podemos ser totalmente anónimos en Internet. Debemos vigilar que no resolvamos los hostnames de forma local y debemos no incluir información sensible en los datos de una aplicación que pueda desenmascararnos. Si cumplimos con esto, podemos realmente navegar de manera anónima en Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;amp-youtube
    data-videoid=&#34;QRYzre4bf7I&#34;
    layout=&#34;responsive&#34;
    width=&#34;480&#34;
    height=&#34;270&#34;&gt;
&lt;/amp-youtube&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias:&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Manual de Tor, &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/docs/tor-manual.html.en&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/docs/tor-manual.html.en&#34;&gt;https://www.torproject.org/docs/tor-manual.html.en&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Infosec&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 2) : Proxies y servidores de DNS</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-usando-burp-con-tor&#34;&gt;1. Usando Burp con Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ya hemos visto en profundidad cómo configurar nuestro navegador web para usar Privoxy, el cual en turnos usa Tor para mantener el anonimato en internet. ¿Pero qué pasa si queremos interceptar peticiones con Burp? Para comprender mejor qué sucede, la imagen siguiente representa la cadena de nodos que cada petición (y respuesta) debe atravesar parapoder usar el proxy (en nuestro caso, Burp) sobre la red de Tor:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;diagrama de nodos&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/12/081012_1604_AchievingAn11.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;128px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Se puede observar que cada petición del navegador primero pasa por algún proxy (en nuestro caso Burp), el cual nos permite hacer algo con ella - en la mayoría de los casos es inspeccionar los parámetros del GET/POST y modificarlos un poco. Las peticiones luego son pasadas a la red anónima de Tor (la cual ya es parte de internet, pero en la imagen se representa Internet en un propio nodo por claridad).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa es una visión general de cómo deberían trabajar todos en conjunto, pero todavía falta configurar todos los componentes para que funcionen juntos correctamente. Primero se debe instalar Burp Suite (No se considera necesario detallar los pasos para ello). Cuando Burp está inicializado, se debe ver el puerto 8080 abierto y en estado LISTEN:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ netstat -lntup tcp6 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:8080 :::* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;4315&lt;/span&gt;/java&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que el navegador web debería enviar todas las peticiones a Burp, es necesario configurar el navegador web para que use Burp en lugar de Privoxy. La configuración para Firefox se presenta a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 501px) 501px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081012_1604_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/12/081012_1604_AchievingAn21.png&#34; width=&#34;501px&#34; height=&#34;498px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;De esta forma Firefox envía todos los paquetes a través del proxy Burp, que corre en el host 127.0.0.1 en el puerto 8080.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación es necesario configurar Burp para usar proxy SOCKS, el cual se inicializa y configura a través de Tor. El proxy SOCKS trabaja en un nivel más bajo que el proxy HTTP, por lo tanto tiene la posibilidad de redirigir no sólo peticiones HTTP. SOCKS es básicamente un proxy TCP, el cual puede interceptar y filtrar todas las conexiones TCP que pasan a través de él, lo que le permite no ser específico por aplicación; la aplicación sólo necesita tener la capacidad de enviar sus paquetes de datos a través del proxy SOCKS. Es posible configurar Burp para usar SOCKS en las opciones de Burp indicando &amp;#8220;use SOCKS proxy&amp;#8221;, como se puede observar en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 642px) 642px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081012_1604_AchievingAn3&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/01/081012_1604_AchievingAn32.png&#34; width=&#34;642px&#34; height=&#34;234px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;De esta forma se configura Burp para que use el proxy SOCKS corriendo en el host 127.0.0.1 (localhost) en el puerto 9050. Si se consultan nuevamente los puertos que estan en estado de escucha nuevamente, se puede observar que el puerto 9050 está asociado al servicio Tor:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# netstat -lntup
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tcp &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;8520&lt;/span&gt;/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Repasando, hemos configurado el navegador para que use el proxy Burp en el puerto 8080, el cual en turnos utiliza el proxy SOCKS en el puerto 9050, razón por la cual exitosamente se logra el encadenamiento de proxies y en consecuencia se navega en internet de manera anónima, mientras seguimos teniendo la ventaja de poder modificar las peticiones con Burp.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-configurar-tor-para-resolver-los-hostnames-de-forma-segura&#34;&gt;2. Configurar Tor para resolver los hostnames de forma segura&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En el artículo anterior aparecen los tipos de proxies SOCKS y algunas variables de configuración de Tor que se pueden usar en el archivo de configuración torrc. Además se debate porqué es importante resolver los hostnames de forma segura. Para revisar esta información visita la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;parte 1&lt;/a&gt;. Para continuar profundizando, analizaremos cómo configurar Tor para resolver los hostnames de forma segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizarlo, disponemos de las siguientes soluciones:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-usar-socks4a&#34;&gt;A: &lt;strong&gt;Usar SOCKS4a&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No todas las aplicaciones soportan SOCKS4a, por lo tanto esta solución no es del todo viable, ya que necesitamos una solución universal que funcione con todas las aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;b-torificar-la-resolución-de-hostnames&#34;&gt;B: *&lt;strong&gt;Torificar* la resolución de hostnames&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es posible intentar &lt;em&gt;torificar&lt;/em&gt; la aplicación de resolución de DNS que utilizamos. Pero es necesario tener cuidado, debido a que algunas aplicaciones no fueron construidas pensando en el modo anónimo. Algunos protocolos, como FTP (modo activo/pasivo), envían la propia dirección IP en la sección de datos del FTP, lo que lo hace muy difícil de anonimizar. Esto ocurre en el modo activo del data transfer en FTP. La siguiente imagen resume la inicialización de la trasferencia FTP:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 591px) 591px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081012_1604_AchievingAn4&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/01/081012_1604_AchievingAn42.png&#34; width=&#34;591px&#34; height=&#34;245px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Se pueden observar todos los pasos necesarios para empezar a enviar la información del servidor al cliente. Parece no ser mucho si no se presta atención. En el paso C, se envía el comando PORT, el cual es la raiz de los problemas para anonimizar. El comando PORT usa un formato como el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PORT x,x,x,x,y,y donde x representa la IP del cliente y la y representa el puerto elegido que puede ser usado para la transferencia de datos. Por lo tanto en este caso el cliente revela su dirección IP perdiendo así su anonimato. Casos como estos hay que tener en cuenta al momento de &lt;em&gt;torificar&lt;/em&gt; una aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No está relacionado directamente con el esquema de resolución de DNS, pero vale la pena nombrarlo ya que está relacionado con la utilización de Tor en una aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;c-usar-tor-resolve&#34;&gt;C: &lt;strong&gt;Usar tor-resolve&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Con tor-resolve se puede obtener la dirección IP de un hostname de manera muy sencilla. Todo lo que se necesita hacer es correr este programa con el hostname especificado, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# tor-resolve www.google.com &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este comando dice que queremos obtener la dirección IP del hostname www.google.com, y que queremos usar el proxy SOCKS de Tor corriendo en el host 127.0.0.1 en el puerto 9050, la cual es la combinación host:port default, pero la especificamos igual, por claridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D: &lt;strong&gt;Usar el servidor DNS local TorDNS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El servidor DNS local puede ser configurado, el cual direccionará todas las peticiones DNS através de la red de Tor. Tor provee un servidor DNS built-in, el cual puede ser setteado agregando variables de configuración al archivo /etc/tor/torrc . Más específicamente, es necesario agregar las siguientes variables:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;DNSPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;53&lt;/span&gt;
AutomapHostsOnResolve &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
AutomapHostsSuffixes .exit,.onion&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para probar si TorDNS funciona, se puede usar el comando dig para consultarle a nuestro servidor DNS por una dirección IP. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# dig @localhost -p &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;53&lt;/span&gt; www.google.com&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para asegurarnos que todas las peticiones DNS son realmente enviadas a través de nuestro servidor DNS local, es necesario además cambiar el archivo /etc/resolv.conf para apuntar al servidor DNS 127.0.0.1:53, por lo tanto todas las aplicaciones de la máquina usarán el sevidor DNS TorDNS para la resolución de hostnames. Si hacemos esto, notaremos un poco de retardo cuando consultemos un hostname que todavía no esté en caché, pero con las conecciones de internet actuales esto no debería ser un problema. Pero si de todos modos molesta, podemos configurar un servidor de nombres local para cacheo que podría almacenar los hostnames y sus correspondientes direcciones IP. En Linux hay un programa llamado dnsmasq, el cual es un servidor liviano de cacheo de DHCP y DNS, entre otros, el cual acepta consultas DNS y las responde directamente de la caché local o las redirecciona a un servidor DNS real. Una buena explicación de ello puede encontrase en &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks&#34;&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es necesario además asegurar que etc/resolv.conf no cambió para la próxima vez que los programas dhclient o dhcpcd estén corriendo. Para inhabilitar los cambios de dhclient sobre resolv.conf con sus propios nameservers, es necesario borrar el domain-name, domain-name-servers ydomain-search del archivo de configuración /etc/dhcp3/dhclient.conf . Para inhabilitar los cambios de dhcpcd en resolv.conf, es necesario borrar domain_name, domain_name_servers y domain_server del archivo de configuración /etc/dhcpcd.conf. Si tenemos ambos programas instalados, cambiar ambos archivos adecuadamente probablmente sea lo mejor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-cuál-proxy-elegir&#34;&gt;3. ¿Cuál Proxy elegir?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay algunos proxies disponibles que podríamos usar, pero la mayoría de las comunidades utilizan Privoxy o Polipo. Hay un par de razones por las cuales es preferible usar Polipo que Privoxy, y se describen en detalle aquí: Privoxy vs. Polipo. Para resumir, estas son las razones por las cuales Polipo es la mejor opción:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Privoxy no tiene pipelining para HTTP 1.1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privoxy cachea los objetos más pedidos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privoxy necesita transferir la página entera para parsearla y mostrarla al usuario. Esto significa que la experiencia del usuario con Privoxy es mucho peor, debido a que el usuario debe esperar constantemente que los datos de la página web completa sean transferidos desde el servidor, antes de ser mostrados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pero hay otra pregunta que debemos hacernos. ¿Por qué necesitamos incluso un proxy HTTP si podemos usar el proxy de Tor SOCKS desde el navegador? La respuesta es que generalmente el proxy SOCKS del navegador usa algunas variables de configuración default que no toleran Tor de la misma forma que Privoxy o Polipo pueden. Lo más sorprendente son los timeouts, que ocurren muy frecuentemente si usamos directamente el proxy SOCKS.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-tor-hidden-services-cómo-puedo-mantenerme-anónimo-y-hostear-mi-propio-servidor-en-la-red-tor&#34;&gt;4. Tor Hidden Services: Cómo puedo mantenerme anónimo y hostear mi propio servidor en la red Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Los servicios ocultos de Tor usan el hostname que termina con el dominio .onion . Ese TLD (Top Level Domain) no puede ser usado sobre Internet normalmente; sus correspondientes hostnames sólo pueden usarse sobre la red de Tor, la cual sabe cómo resolverlos dentro de sus direcciones IP ocultas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos qué pasa si intentamos resolver un hostname de DuckDuckGo, el cual es un motor de búsqueda usado para buscar websites en la red anónima de Tor. Usemos los comandos dig y tor-resolve de la siguiente forma:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tor-resolve 3g2upl4pq6kufc4m.onion &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050
dig @localhost -p &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;53&lt;/span&gt; 3g2upl4pq6kufc4m.onion&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ambos comandos reportan la dirección IP 127.192.0.10. Podemos observar que esa dirección IP pertenerce al localhost, dado que todas las direcciones IP 127.0.0.0/24 son asignadas al localhost, de hecho 127.0.0.1 es la más comunmente usada. Esto efectivamente logra anonimizar los servidores web en la red Tor, ergo, no se pueden rastrear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero hay más que contar en esta historia que sólo la resolución de los dominios .onion, pero no entraremos en detalle por el momento - queda pendiente para futuros artículos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-opciones-de-log-en-tor&#34;&gt;5. Opciones de log en Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si instalamos Vidalia, entonces podemos ver nuestros logs en el &amp;#8220;Message Log&amp;#8221;, pero si no usamos Vidalia, obtener nuestros logs puede ser un poco más complicado. Si todo está configurado y funcionando, probablemente podemos obtener los logs buscando en el directorio /var/log/tor. El siguiente comando muestra los logs como aparecen en la pantalla:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tail -f /var/log/tor/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pero hay también varias opciones de log que podemos configurar en el archivo /etc/tor/torrc. Las variables de configuración relevantes son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Log minSeverity-maxSeverity stderr&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;stdout&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;syslog&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Envía todos los mensajes entre la mínima y máxima severidad a alguno de los canales de salida: standard error, standard output o syslog.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Log minSeverity-maxSeverity file &amp;lt;filename&amp;gt;&amp;lt;/filename&amp;gt;&amp;lt;filename&amp;gt;.&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los niveles de severidad son los siguientes: debug, info, notice, warn y err. Una buena opción de configuración es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Log notice-err file /var/log/tor/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto efectivamente loggea todos los mensajes al archivo /varlog/tor/tor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;6-opciones-de-configuración-avanzada-de-tor&#34;&gt;6. Opciones de configuración avanzada de Tor&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpproxy&#34;&gt;HTTPProxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para hacer peticiones de directorio a través del host:port especificado por esta variable de configuración.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpproxyauthenticator&#34;&gt;HTTPProxyAuthenticator&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el nombre de usuario y contraseña usados para autenticarse en el proxy HTTP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpsproxy&#34;&gt;HTTPSProxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para hacer todas las peticiones de conexión SSL através del host:port especificado en esta variable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpsproxyauthenticator&#34;&gt;HTTPSProxyAuthenticator&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el nombre de usuario y contraseña necesarios para autenticarse en el proxy HTTPS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks4proxy&#34;&gt;Socks4Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para establecer todas las conexiones a través del proxy SOCKS4 en el host:port.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks5proxy&#34;&gt;Socks5Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para establecer todas las conexiones a través del proxy SOCKS5 en el host:port.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks5proxyusername&#34;&gt;Socks5ProxyUsername&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el nombre de usuario utilizado para autenticarse en el proxy SOCKS5.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks5proxypassword&#34;&gt;Socks5ProxyPassword&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica la contraseña utilizada para autenticarse en el proxy SOCKS5.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;keepaliveperiod&#34;&gt;KeepAlivePeriod&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el tiempo que usa Tor para enviar &lt;em&gt;keepalives&lt;/em&gt; para mantener la conexión abierta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;controlport&#34;&gt;ControlPort&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el puerto en el cual podemos conectarnos a Tor y controlarlo. Si se setea en &amp;#8216;auto&amp;#8217;, Tor automáticamente elige un puerto por nosotros, de otra manera usa el especificado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;newcircuitperiod&#34;&gt;NewCircuitPeriod&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Considera construir un nuevo circuito por cada N segundos (default: 30 segundos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las opciones de configuración que son relevantes para el proxy SOCKS en la red Tor son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;socksport&#34;&gt;SocksPort:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Determina en qué número de puerto el proxy SOCKS escuchará por conexiones entrantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;sockslistenaddress&#34;&gt;SocksListenAddress&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Determina en qué dirección IP los proxies SOCKS escucharán las conexiones entrantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;sockstimeout&#34;&gt;SocksTimeout&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Determina en cuánto tiempo Tor puede intentar establecer un circuito antes de que se cumpla el timeout (default: 2 minutos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deberíamos comprender las últimas 3 variables de configuración, dado que son muy importantes porque el proxy SOCKS es obligatorio como un entry point a la red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;7-finalizando&#34;&gt;7. Finalizando&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Queda pendiente analizar Torbutton y tsocks para ver cómo anonimizarnos en Internet, para usar una aplicación sobre la red Tor incluso cuando no traen soporte para el servidor proxy SOCKS.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En los artículos previos: &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte 1 &lt;/a&gt;y &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte 2&lt;/a&gt; usamos de forma extensiva Tor Browser Bundle que nos ayuda a garantizar el anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con Tor Browser Bundle, podemos facilmente comenzar a usar Tor sin instalar ni configurar ninguna otra cosa adicional. Contiene además  un proyecto interesante, un navegador web que está basado en Firefox y está configurado específicamente para proteger nuestra identidad en Internet. No entraremos mucho en detalle sobre las características de Tor Browser Bundle, pero miraremos específicamente las características caseras en el navegador Firefox que nos protegen de perder nuestra identidad. Tor Browser Bundle contiene los siguientes componentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vidalia&lt;/strong&gt;: Una interface gráfica de usuario para Tor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tor&lt;/strong&gt;: Un componente que te permite asegurar el anonimato .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mozilla Firefox&lt;/strong&gt;: Un navegador web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Torbutton&lt;/strong&gt;: Se encargar de aplicar los niveles de seguridad por lo que Firefox no es vulnerado en ninguna información de seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podemos además descargar el código fuente de Tor Browser Bundle de &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser-details.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt; y construirlo nosotros mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al iniciar Firefox, aparecerá la siguiente pantalla:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1515_AchievingAn1&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/04/081712_1515_AchievingAn1.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;114px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-torbutton&#34;&gt;2. Torbutton&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El sitio oficial de Tor recomienda que usemos el boton Torbutton como parte del Tor Browser Bundle y no instalar Torbutton nosotros mismos ya que un error humano puede resultar por configurar Firefox de manera incorrecta. Esto podría entonces implicar falta de seguridad y liberación de información privada. Torbutton solía integrarse a Firefox por medio de un plugin y teníamos la posibilidad de instalarlo manualmente, pero luego fue removido de los addons, por lo que nos obliga a usarlo junto con Tor Browser Bundle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos los factores que pueden comprometer la seguridad de Torbutton en la red &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exit Node o Upstream Router

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En este escenario, un atacante corre un &lt;em&gt;exit node&lt;/em&gt; en la red Tor, o controla el router que está ubicado entre el exit node y la máquina destino. El atacante puede entonces interceptar peticiones/respuestas que viajan del cliente al servidor y cambiarlas para revelar la identidad del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servidores de Anuncios y/o Sitios Web maliciosos

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando un atacante controla el sitio que estamos tratando de alcanzar obviamente puede alimentarnos con respuestas anómalas que pueden comprometer nuestro anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Red local/ISP/Upstream Router

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El peligro aquí yace en un atacante que controla cualquier router entre la red local, el ISP y el sitio web destino. Esto puede ser peligroso si el usuario tiene Tor desactivado porque el atacante puede entonces inyectar código arbitrario dentro de la conexión cliente. Esto es sólo probable cuando estamos habilitando/inhabilitando Tor constantemente, por lo que el atacante puede analizar la correlatividad entre el tráfico con y sin Tor, y descubrir nuestra dirección IP fuente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acceso físico

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando un atacante tiene acceso físico a la máqina del cliente, puede hacer casi cualquier arbitrariedad a la máquina. Esto puede llevar obviamente a la pérdida del anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el anonimato del usuario puede ser fácilmente violado si un atacante puede obtener acceso a la red local, routers entre las redes locales, e ISP a un nodo de entrada de Tor (o un nodo de salida de Tor al sitio web destino) incluyendo el sitio web mismo. Por favor pon atención a que no cualquier nodo es parte de la red Tor. Si pensamos un poco en esto, todo tiene sentido. Dado que todas las conexiones están encriptadas, es solo la red Tor misma la que no es vulnerable, por lo que el atacante no puede inyectar código malicioso como respuesta a nuestra petición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora veamos cómo un atacante puede comprometer el anonimato de un usuario final: Primero necesitamos asumir que un atacante puede inyectar una respuesta arbitraria dentro de nuestro navegador como describimos antes. Los posibles vectores de ataque se resumen a continuación &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-javascript&#34;&gt;Inserción de JavaScript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante inserta JavaScript en una de las respuestas devueltas al usuario, puede realizar actividad en la red luego de que Tor haya sido desactivado. Por lo tanto puede revelar la verdadera identidad del usuario y llevar a descubrir la dirección IP externa. JavaScript además tiene acceso al historial del navegador y funciones que pueden devolver información del sistema operativo, CPU y usuario agente que utilizamos, dejándonos cada vez menos anónimos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-plugins&#34;&gt;Inserción de Plugins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un plugin de Firefox que incluya trabajo en la red debería obedecer la configuración del proxy del navegador. Pero puede también desobedecerlo y escapar de esta configuración instanciando la conexión normal a Internet sin pasar por Tor en ningún momento. Este proceso de bypass revela la IP del cliente al sitio web destino. Si el plugin contiene vulnerabilidades, es además posible explotarlas, nuevamente, revelando la identidad del usuario.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-css&#34;&gt;Inserción de CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede inyectar CSS, puede entonces hacer que el navegador web revele la dirección IP externa del cliente a través de popups CSS, los cuales son manejadores de eventos que obtienen contenido a través del atributo CSS *onmouseover.* Ahora imagina que esos popups tienen la posibilidad de conectarse a Internet y envíar peticiones al sitio web destino *bypasseando *Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lectura-e-inserción-de-cookies&#34;&gt;Lectura e inserción de Cookies&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede obtener una cookie de un usuario autenticado, puede, por supuesto, logearse como el usuario sin demasiado esfuerzo. Esta funcionalidad debería ser prevenida por el uso de clientes certificados que bloquearían los atacantes de identificarse con un usuario arbitrario incluso si el mismo atacante consiguió de alguna manera las cookies de usuarios relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;creación-de-contenido-arbitrario-en-caché&#34;&gt;Creación de contenido arbitrario en Caché&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un navegador web puede almacenar un montón de información en su caché para acceder más rápidamente al recurso cuando es requerido de nuevo - de los cuales algunos son identificadores únicos. Dado que la caché no tiene la misma política origen, estas entradas pueden ser leidas por cualquier dominio, y por ende revelar información sensible al atacante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;usuarios-con-fingerprint-huella-digital-basada-en-atributos-del-navegador&#34;&gt;Usuarios con *Fingerprint (*Huella digital) basada en atributos del navegador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede tomar la huella digital del navegador web del usuario, puede obtener una gran cantidad de información de las propiedades del navegador, las cuales pueden identificar unívocamente al usuario. Si el sitio web recuerda esas configuraciones puede revelar la identidad del usuario cuando visita el sitio web destino normalmente a través de Tor. Esto es posible por todas las formas que un usuario puede configurar su navegador web para hacerlo único - la más común es personalizando el navegador utilizando un set de plugins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aprovechar-un-navegador-o-sistema-operativo-de-forma-local-o-remota&#34;&gt;Aprovechar un navegador o Sistema Operativo de forma local o remota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un atacante puede incluso explotar al navegador web mismo, al plugin, o la vulnerabilidad del sistema operativo, para obtener accesos a la máquina cliente. Esto lleva a comprometer totalmente al sistema del cliente, el cual por supuesto también revela la dirección IP externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos los puntos mencionados, podemos captar que un componente efectivo de Torbutton se necesita para esconder cualquier información personal del usuario que puede revelar la identidad del cliente. Esto puede lograrse implementando las siguientes caracteristicas:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;obediencia-al-proxy&#34;&gt;Obediencia al Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debe usar el proxy Tor todo el tiempo y no debe permitir que ningún componente de red habilitado lo bypassee y acceda a Internet por la vía normal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;separación-de-estado&#34;&gt;Separación de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Toda la información guardada por el navegador web para mejorar la experiencia del usuario, como las cookies, el historial, DOM, caché, etc, debería ser accesible sólo cuando se usa en el estado Tor-enabled.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aislamiento-de-la-red&#34;&gt;Aislamiento de la red&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas las páginas web que fueron accedidas por el navegador deben utilizarse para mejorar la actividad de red solamente cuando se trabaja en el estado Tor-enabled.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-oculto&#34;&gt;Tor Oculto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si el sitio web objetivo está identificando la huella digital del navegador web utilizado para accederlo, puede ser una gran utilidad ocultar la presencia de Tor. De todos modos, esconder el navegador web utilizado con su número de versión y plugins instalados puede ayudar a reducir la efectividad de identificar digitalmente al navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;evitar-el-disco&#34;&gt;Evitar el disco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web no debería escribir ninguna información relacionada con Tor en el disco rígido, pero debería almacenarla en memoria hasta que el usuario cierre el navegador web, momento en el cual el navegador debería descartar toda la información. Esto asegura que los datos persistentes no quedan yaciendo abandonados en algún lugar del disco rígido incluso luego de que el usuario haya terminado de visitar el sitio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;neutralidad-de-la-ubicación&#34;&gt;Neutralidad de la ubicación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debería prevenir que se flitre cualquier información sobre la zona horaria a través de la red Tor.
Set de preservación del anonimato
El navegador web debería prevenir que se flitre cualquier información que pueda ser tomada como huella digital para el sitio web destino ( plugins instalados, user agent, etc). Debería prevenir que el sitio web destino pueda rastrear usuarios con la información tomada como huella digital, la cual puede ser utilizada para descubrir el cliente actual conectado a un sitio web incluso cuando Tor está activado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;actualización-segura&#34;&gt;Actualización segura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debería bloquear cualquier actualización sin autenticar vía Tor, dado que atacantes pueden inyectar un programa de actualización malicioso al navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentamos algunas razones de porqué los usuarios deberían utilizar Torbutton e inmediatamente integrar Tor Browser Bundle dentro del navegador web Firefox. Este provee algunas modificaciones que pueden hacer a nuestra navegación web más segura y anónima. Si usamos Torbutton fuera de Tor Browser Bundle, existe un gran riesgo de que el navegador haga algo inesperado, que pueda comprometer a nuestro anonimato.
Debemos mencionar también que Torbutton está integrado dentro de Firefox solamente, dado que es open source. Torbutton no tiene soporte disponible para otros navegadores como IE, Opera, Safari, etc. ni nunca tendrá.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-tsocks&#34;&gt;3. Tsocks&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tor tiene el proxy SOCKS corriendo en el puerto 9050 que podemos usar para asegurar anonimato en cualquier tráfico que se envíe a través del proxy SOCKS a la red Tor. Pero nuestra aplicación necesita tener soporte para este proxy, o de lo contrario no podremos usarla para acceder a internet de forma anónima. Pero no hay que alarmarse todavía. Hay una solución para este problema. Incluso si el programa no tiene soporte para el servidor proxy SOCKS, o cualquier otro servidor proxy que importe, podemos garantizarnos navegar en internet anónimamente utilizando el programa Torify. Éste usa un programa llamado tsocks que puede enviar conexiones TCP a través del servidor SOCKS. Podemos además utilizar directamente tsocks para lograrlo, como vemos a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero necesitamos instalar tsocks si todavía no lo hemos hecho. Por ejemplo, si utilizamos la distribución de Linux Ubuntu, ejecutamos en un terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;apt-get install tsocks&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si instalamos en la distribución &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-instalar-actualizar-elminar-paquetes-gentoo/&#34; title=&#34;Cómo Instalar/actualizar/eliminar Paquetes en Gentoo&#34;&gt;Gentoo&lt;/a&gt;, primero tenemos que activar tordns useflag, la cual permite que las consultas de DNS sean enviadas por Tor y elimina el problema de filtración por DNS que comentábamos en la parte 2. Para instalarlo entonces debe ejecutarse:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;net-proxy/tsocks tordns&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/portage/package.use
emerge net-proxy/tsocks&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Luego necesitamos configurar tsocks para usar Tor. Podemos hacerlo editando el archivo de configuración &lt;code&gt;/etc/tsocks.conf&lt;/code&gt; . Lo mínimo indispensable que debe contenter es lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;local&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;192&lt;/span&gt;.168.1.0/255.255.255.0
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_type&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;5&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_port&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9050&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con la variable de configuración local podemos especificar que esta máquina puede acceder directamente a la red 192.168.1.0/24. Las otras variables indican el host y el puerto del sevidor SOCKS de Tor y su tipo, el cual en este caso es 5 (el valor default es 4).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sintaxis del comando de tordns es muy sencilla y se puede obtener en la página del &lt;a href=&#34;http://linux.die.net/man/1/tsocks&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;man page&lt;/a&gt; de Linux:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;aplicacion &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;argumentos para la aplicacion&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# o
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;on&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;off&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# o
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tsocks&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver que necesitamos especificar la aplicación que queremos que utilice el proxy de Tor. Nótese que sólo los paquetes TCP serán ruteados a través de Tor; los paquetes UDP serán distribuidos normalmente, por lo que tenemos que tener cuidado de ello. Podemos testear rápidamente esto accediendo a un archivo en nuestro propio servidor web Apache con el programa wget. Primero tenemos que hacer los siguientes cambios en nuestra máquina servidora para que podamos observar todos los accesos a los recursos de Apache:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tail -f /var/log/apache2/access.log&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A continuación deberíamos descargar algunos recursos normalmente (sin tsocks) para confirmar que la dirección IP se muestra correctamente. Cuando estamos seguros que eso ocurre, podríamos testear tsocks para asegurarnos que la IP es anónima:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tsocks wget http://www.server.com/image.png&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el log de acceso deberíamos observar una entrada como la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;31&lt;/span&gt;.172.30.1 – – &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;18&lt;/span&gt;/Jul/2012:00:33:25 +0200&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; “GET /image.png HTTP/1.0″ &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;200&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;695&lt;/span&gt; “-” “Wget/1.12 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;linux-gnu&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;”&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver que pedimos el archivo image.png de la dirección IP 31.172.30.1. Para verificar incluso si la IP es parte de la red Tor, podemos clickear en &amp;#8220;View the Network&amp;#8221; en la GUI Vidalia, la cual nos lista todos los nodos en la red Tor. Entre todos ellos está también el nodo con la IP 31.172.30.1 como se representa en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1515_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/05/081712_1515_AchievingAn2.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;99px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el nodo Tor está ubicado en Alemania, tiene la IP 31.172.30.1, y está levantado desde hace 48 días, etc. Por lo tanto, hemos validado que el nodo es parte de la red Tor, y por lo tanto tsocks funcionó como era esperado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Achieving Anonymity with Tor Part 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;(1) Tor Project&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/torbutton/en/design/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Torbutton Design Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) - Tor para relés</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto que la red Tor está constituida de nodos Tor, a través de los cuales enviamos nuestro tráfico para mantenernos anónimos. No hemos profundizado mucho en terminología, porque no era tan importante; todo lo que queríamos era lograr el anonimato, y así fue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero cuando intentamos configurar un Tor Relay, entonces el proyecto Tor se pone realmente interesante y no podemos prescindir de la terminología. Aquí están las expresiones más frecuentemente utilizadas (manenemos la expresión en inglés por su normal utilización, y su traducción al español):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-node&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Node&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exactamente lo mismo que Tor Relay, los términos pueden intercambiarse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-normal-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Normal Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una máquina simple en una red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-bridge-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Bridge Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Son relays normales que no están listados dentro del directorio de Tor, lo cual significa que pueden ser considerablemente más difíciles de bloquear. Podemos usar Bridge Relay cuando nuestro ISP está bloqueando el uso de Tor, pero todavía queremos conectarnos a su red. La única diferencia entre normal y bridge relay es que el normal está listado en un directorio público, mientras que el bridge no.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-exit-non-exit-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Exit/Non-Exit Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un Tor Relay puede ser configurado como exit o non-exit. Un relay non-exit es un relay que no se comunica directamente con la red destino, pero actúa como un nodo intermediario en la red Tor. El relay exit es también un nodo intermediario, pero puede ser además un nodo exit, lo que significa que puede comunicarse directametne con el sitio web destino. Sabemos también que las conexiones del nodo exit al sitio web destino están desencriptadas, por lo que podemos ver todo el tráfico que pasa y monitorearlo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-tor-relays&#34;&gt;2. Tor Relays&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En la siguiente sección intentaremos explicar cómo ejecutar un Tor relay. Primero necesitamos saber que podemos configurar un Tor relay practicamente en cualquier sistema operativo. Si tienes un ancho de banda en exceso, deberías realmente contribuir a la comunidad de Tor configurando un Tor relay, dado que es muy facil y gratis. Pero hay que tener cuidado al configurar un Tor relay de cualquier tipo porque tu IP externa será vista por los clientes que intentan conectarse a tu relay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos muy sencillamente configurar un Tor relay con una interface de usuario gráfica de Vidalia haciendo click en Settings -&amp;gt; Sharing -&amp;gt; &amp;#8220;Relay traffic for the Tor network (exit relay)&amp;#8221;. Se puede ver en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn1&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/05/081712_1525_AchievingAn1.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;298px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que hay un par de opciones que podemos configurar:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;basic-settings&#34;&gt;&lt;strong&gt;Basic Settings:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Nickname”: el apolo para nuestro relay, en este caso es abracadabra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Contact Info”: nuestra información de contacto si algo sale mal, por lo que los desarrolladores pueden contactarnos. En este caso se omitió la información en la imagen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Attempt to automatically configure port forwarding”: Si clickeamos en el botón Test, automáticamente testeará si tenemos los puertos abiertos en nuestro firewall que probablemente tengamos levantado en nuestro router.  Para la mayoría de los usuarios domésticos, este testeo fallará debido a que los puertos no estarán abiertos. Para lograr que no falle deben abrirse. La funcionalidad del boton Test puede además automáticamente detectar la presencia de otros puertos abiertos y usarlos para transmitir el tráfico. Pero notemos cuáles puertos deberían estar abiertos por defecto, con esta opción desactivada. Lo mínimo que necesitamos abierto es el puerto 9001 para relay, como se puede ver en la imagen anterior. Si habilitamos la reflexión de ese directorio (activando &amp;#8220;Mirror the Relay Directory&amp;#8221;) entonces necesitaremos también abrir el puerto 9030.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;bandwidth-limits&#34;&gt;&lt;strong&gt;Bandwidth Limits:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuánto ancho de banda queremos separar para Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exit-policies&#34;&gt;&lt;strong&gt;Exit Policies:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Configura los servicios que queremos que los clientes accedan a través de nuestro Tor relay. Podemos elegir de:  websites (port 80), secure websites (port 443), mail systems (ports 110, 143, 25), instant messaging, IRC y otros servicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero debemos discutir lo más importante de configurar Tor relay: ¿Debemos configura un Tor relay de tipo exit o non-exit? En la introducción ya hemos discutido la diferencia entre cada uno, y los siguientes puntos están resumidos de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt; y deberían presentar una imagen clara respecto a qué tipo de nodo queremos correr.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No corras un nodo exit de una conexión a internet de casa, porque llamará la atención de la red doméstica. Usualmente esto no debería ser muy problemático, pero en algunos paises ha habido captura de equipos en cuentas corriendo nodos exit. Una mejor manera de retribuir a la comunidad Tor mientras usas tu conexión a internet doméstica es configurando un nodo no-exit o un nodo bridge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa una IP separada para el nodo Tor y no rutees tu tráfico normal a través de la misma red que el tráfico de Tor. Esto permitirá a tu ISP identificar facilmente quejas de abusos en lugar de terminar la conectividad total a Internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Registra un nombre de DNS inverso como tor-proxy.tudominio.com, donde deberías también poner alguna información sobre Tor, de forma tal que otras personas puedan saber qué es.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configura reglas para una política de exit. Deberías bolquear el tráfico de BitTorrent, el cual realmente no debería ser utilizado sobre Tor, por su alto requerimiento de ancho de banda.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Está bastante claro que a menos que sepamos qué estamos haciendo, deberíamos ejecutar un nodo non-exit en lugar de un exit. Hemos configurado un relay Tor con el uso de la GUI Vidalia, pero si quisiéramos hacerlo manualmente, podemos editar el archivo &lt;code&gt;/etc/tor/torrc&lt;/code&gt; y agregar las siguientes variables de configuración:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;DataDirectory /home/user/tor/Data/Tor
DirPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9030&lt;/span&gt;
ORPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9001&lt;/span&gt;
ExitPolicy accept *:80,accept *:443,reject *:*
Nickname Unnamed
RelayBandwidthBurst &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;10485760&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Describamos las variables de configuración - resumidas de  &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dirport&#34;&gt;DirPort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Indica el servicio de directorio corriendo en este puerto. Si está configurado en auto, Tor automáticamente elegirá un puerto por nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;orport&#34;&gt;ORPort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Indica el puerto que escucha conexiones para clientes y servidores Tor. Esta opción es requerida si queremos correr nuestro propio Tor relay. Si está configurado en auto, Tor automáticamente elegirá un puerto por nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exitpolicy&#34;&gt;ExitPolicy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si estamos corriendo un nodo exit, entonces esta política especifica que deberíamos aceptar o rechazar. Los valores más básicos de configuración son aceptar o rechazar paquetes basados en su número de puerto destino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nickname&#34;&gt;Nickname&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Define el alias de nuestro relay.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relaybandwidthburst&#34;&gt;RelayBandwidthBurst&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Limita el número de ráfagas de tráfico transmitido a un número determinado de bytes en cada dirección.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relaybandwidthrate&#34;&gt;RelayBandwidthRate&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Especifica un número de bytes promedio permitido para ser transmitido a través de este nodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de haber configurado nuestro nodo relay, deberíamos guardar la configuración y reiniciar Tor. Este proceso debería crear claves privadas para Tor, las cuales son almacenadas en keys/secret_id_key en nuestro DataDirectory. Si mostramos el contenido de DataDirectory, podemos ver que las claves privadas están presentes, como se puede ver en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 616px) 616px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn2.png&#34; width=&#34;616px&#34; height=&#34;119px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Los comandos presentados en la imagen fueron ejecutados unos momentos después de que el relay de Tor sea configurado e iniciado. Podemos ver que la fecha actual es unos minutos después de la fecha de creación de las claves privadas, lo que indica que fueron creadas recientemente. Esas dos claves son críticas para la operación de nuestro relay, debido a que son usadas para encriptar/desencriptar el tráfico que pasa por nuestro relay. Si alguien puede meter las manos en esas dos claves privadas, entonces podría desencriptar todo el tráfico que pasa por nuestro relay, lo cual rompería nuestra capacidad de anonimato con Tor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentemos una de las claves aquí, así podemos tener una imagen mejor de estos dos archivos. El contenido del archivo &lt;code&gt;secret_id_file&lt;/code&gt; se muestra a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 587px) 587px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn3&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn3.png&#34; width=&#34;587px&#34; height=&#34;275px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el archivo &lt;code&gt;secret_id_key&lt;/code&gt; contiene solo la clave privada RSA usada para encriptar/desencriptar el tráfico que pasa a través del relay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando reiniciemos Tor, deberíamos notar que toma un poquito más de tiempo porque está configurando e iniciando el relay. Pero esto no garantiza que el Tor relay esté inicializado y corriendo, por lo que tendremos que revisar los logs. Allí deberíamos ver las siguientes lineas que indican que Tor relay se inició correctamente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Tor v0.2.2.37 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;git-fce6eb1c44e87bc2&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;. This is experimental software. Do not rely on it &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; strong anonymity. &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Running on Linux x86_64&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Initialized libevent version &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2&lt;/span&gt;.0.19-stable using method epoll. Good.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening OR listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:9001
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Directory listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:9030
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Socks listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:0
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Socks listener listening on port &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;51220&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Control listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:0
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Control listener listening on port &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;45896&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; OpenSSL OpenSSL &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;.0.1c &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;10&lt;/span&gt; May &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2012&lt;/span&gt; looks like version &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.9.8m or later&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; I will try SSL_OP to &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;enable&lt;/span&gt; renegotiation
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Your Tor server’s identity key fingerprint is ‘test 0B01A29C23F7C70E52D28AD5A9E70237143B7D4C’
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; We now have enough directory information to build circuits.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;80&lt;/span&gt;%: Connecting to the Tor network.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; New control connection opened.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Guessed our IP address as xxx.xxx.xxx.xxx &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;source: &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;208&lt;/span&gt;.83.223.34&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;85&lt;/span&gt;%: Finishing handshake with first hop.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;90&lt;/span&gt;%: Establishing a Tor circuit.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Tor has successfully opened a circuit. Looks like client functionality is working.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;100&lt;/span&gt;%: Done.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Now checking whether ORPort xxx.xxx.xxx.xxx:9001 and DirPort xxx.xxx.xxx.xxx:9030 are reachable… &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;this may take up to &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;20&lt;/span&gt; minutes — look &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; log messages indicating success&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Self-testing indicates your ORPort is reachable from the outside. Excellent. Publishing server descriptor.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Self-testing indicates your DirPort is reachable from the outside. Excellent.&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las últimas líneas indican que Tor está verificando si los puertos ORPort y DirPort son accesibles desde afuera, y al mostrar &amp;#8220;Excellent&amp;#8221; significa que sí. Si esta verificación falla entonces necesitamos revisar nuestros firewalls y abrir los puertos 9001 y 9020. Podemos además ver que Tor publicó el &lt;em&gt;server descriptor&lt;/em&gt; en el directorio del servidor para permitir a los clientes saber que está abierto y pueden conectarse a través de él. El descriptor del servidor contiene información como por ejemplo la dirección, los puertos, las claves, etc.
En el Message Log podemos ver la imagen siguiente; que dice que Tor y Relay están corriendo bien, lo aumenta nuestra seguridad de que todo está funcionando correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 643px) 643px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn4&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn4.png&#34; width=&#34;643px&#34; height=&#34;138px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si todavía no estamos satisfechos y quisiéramos ver nuestro relay en acción, necesitamos esperar una hora para que el relay sea agregado en el directorio, y luego podemos buscarlo en el sitio web Relay Search. Si escribimos &amp;#8220;abracadabra&amp;#8221; en el cuadro de búsqueda y presionamos &amp;#8220;Search&amp;#8221;, nuestro relay debería mostrarse. Podemos ver esto en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 602px) 602px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn5&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn5.png&#34; width=&#34;602px&#34; height=&#34;520px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hemos buscado la cadena &amp;#8220;abracadabra&amp;#8221;, la cual es el alias de nuestro relay, por lo tanto está funcionando. La IP externa está enmascarada con xxx.xxx.xxx.xxx para la imagen, pero la dirección está realmente, por lo que es otra confirmación de que el relay no es anónimo y su IP externa es visible. La imagen también nos muestra qué puertos el relay dejará atravesar (80 y 443), el ancho de banda disponible y la versión de Tor que está corriendo, más alguna otra extraña cadena &amp;#8220;CwGinCP3xw5S0orVqecCNxQ7fUw”, de la que no tenemos información sobre qué significa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La imagen presentada también tiene un hipervínculo “b20yYC0pV6WSYHT0mq+h6i27Ke0″, que apunta a &lt;a href=&#34;https://metrics.torproject.org/serverdesc?desc-id=6f6d32602d2957a5926074f49aafa1ea2dbb29ed&#34;&gt;https://metrics.torproject.org/serverdesc?desc-id=6f6d32602d2957a5926074f49aafa1ea2dbb29ed&lt;/a&gt;. Esta dirección revela la información mostrada en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 643px) 643px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn7&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn7.png&#34; width=&#34;643px&#34; height=&#34;215px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El alias para el relay es abracadabra, el ancho de banda es 59.39 KB, y el IP y el puerto también son visibles. Hay además banderas que identifican el tipo de servicio. Las banderas especifican las siguientes cosas en orden:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este es un nodo exit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es rápido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Está corriendo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es V2DIR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es válido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-conclusión&#34;&gt;3. Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto suficiente información para poder decidir si queremos ayudar a la comunidad de Tor y correr un relay Tor. Los usuarios domésticos deberían al menos configurar un relay no-exit o un puente (bridge), dado que esas dos opciones no atraerán mucha atención.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-4/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Achieving Anonymity with Tor Part 4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.torproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor Project&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Cómo Cifar Un USB Con Veracrypt</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/cmo-cifar-un-usb-con-veracrypt/</link>
            <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 18:15:43 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/cmo-cifar-un-usb-con-veracrypt/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/Veracryptlogo.png&#34;&gt;
          &lt;img
            on=&#34;tap:lightbox1&#34;
            role=&#34;button&#34;
            tabindex=&#34;0&#34;
            layout=&#34;responsive&#34;
            src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/Veracryptlogo.png&#34;
            alt=&#34;Cómo Cifar Un USB Con Veracrypt&#34;
            title=&#34;Cómo Cifar Un USB Con Veracrypt&#34;
            sizes=&#34;(min-width: 249px) 249px, 100vw&#34;
            width=&#34;249px&#34;
            height=&#34;197px&#34;&gt;
          &lt;/img&gt;
        &lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Los USBs suelen llevarse siempre a mano, en los bolsillos, mochila etc, y en ocasiones pueden contener información sensible que no debería poder leer cualquiera. Por ello es buena idea llevarlo encriptado, ya sea por si se pierde o nos lo roban. Hoy veremos cómo podemos cifrar/encriptar nuestro usb con &lt;em&gt;Veracrypt&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;descargar-e-instalar-veracrypt&#34;&gt;Descargar e instalar Veracrypt&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El primer paso es dirigirnos a la &lt;a href=&#34;https://veracrypt.codeplex.com/wikipage?title=Downloads&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Veracr&#34;&gt;web oficial&lt;/a&gt; y descargarnos el programa para nuestro sistema operativo (Linux/Mac/Windows). Una vez instalado, lo ejecutamos y veremos la siguiente pantalla:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;crear-el-usb-cifrado&#34;&gt;Crear el usb cifrado&lt;/h2&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 804px) 804px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2.png&#34; title=&#34;Crear un usb cifrado con veracrypt&#34; alt=&#34;Crear un usb cifrado con veracrypt&#34; width=&#34;804px&#34; height=&#34;506px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A continuación se mostrarán una serie de pantallas, seguimos los pasos que aparecen en ellas:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seleccionar-el-tipo-de-volumen&#34;&gt;Seleccionar el tipo de volumen&lt;/h2&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/3.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 806px) 806px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/3.png&#34; title=&#34;Volumen estándar Veracrypt&#34; alt=&#34;Volumen estándar Veracrypt&#34; width=&#34;806px&#34; height=&#34;505px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;seleccionar-el-dispositivo&#34;&gt;Seleccionar el dispositivo&lt;/h2&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/4.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 805px) 805px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/4.png&#34; title=&#34;Selección del volumen a cifrar Veracrypt&#34; alt=&#34;Selección del volumen a cifrar Veracrypt&#34; width=&#34;805px&#34; height=&#34;505px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;tipos-de-cifrados&#34;&gt;Tipos de cifrados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En el tipo de cifrado, podemos ejecutar un &lt;em&gt;benchmark&lt;/em&gt; para ver el rendimiento de cada uno, el más rápido es AES, pero si preferimos podemos elegir otros que fortifiquen la seguridad del dispositivo. A continuación se muestra el resultado de las pruebas:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/bench.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 632px) 632px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/bench.png&#34; title=&#34;Benchmark Veracrypt&#34; alt=&#34;Benchmark Veracrypt&#34; width=&#34;632px&#34; height=&#34;403px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/5.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 806px) 806px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/5.png&#34; title=&#34;Tipo de cifrado Veracrypt&#34; alt=&#34;Tipo de cifrado Veracrypt&#34; width=&#34;803px&#34; height=&#34;504px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;establecer-contraseña&#34;&gt;Establecer contraseña&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A la hora de escoger la contraseña, es importante que sea fuerte y de más de 20 caractéres. Si es menor de este número, se recomienda establecer un PIM (&lt;em&gt;Personal Iterations Multiplier&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/8.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 806px) 806px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/8.png&#34; title=&#34;Escoger contraseña  Veracrypt&#34; alt=&#34;Escoger contraseña Veracrypt&#34; width=&#34;806px&#34; height=&#34;504px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;seleccionar-el-sistema-de-ficheros&#34;&gt;Seleccionar el sistema de ficheros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora seleccionamos el tipo de sistema de ficheros que queremos. Se recomienda hacer un formateo completo en lugar de rápido. En mi caso marqué rápido porque ya lo había formateado previamente.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/9.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 806px) 806px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/9.png&#34; title=&#34;Pantalla principal Veracrypt&#34; alt=&#34;Pantalla principal Veracrypt&#34; width=&#34;806px&#34; height=&#34;505px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;soporte-multiplataforma&#34;&gt;Soporte multiplataforma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por último, si queremos usar el USB en otros sistemas, deberemos marcar la casilla adecuada.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/10.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 804px) 804px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/10.png&#34; title=&#34;Pantalla principal Veracrypt&#34; alt=&#34;Pantalla principal Veracrypt&#34; width=&#34;804px&#34; height=&#34;505px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ya solo queda pulsar el botón de formatear en la siguiente pantalla y esperar, puede tardar un poco y parecer que se ha quedado colgado, paciencia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;montar-el-usb&#34;&gt;Montar el USB&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez formateado, en la pantalla princpial de &lt;em&gt;Veracrypt&lt;/em&gt;, seleccionamos un &lt;em&gt;slot&lt;/em&gt; en el que montar el dispositivo, introducimos nuestra contraseña y listo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cifrar-el-usb-usando-la-terminal&#34;&gt;Cifrar el usb usando la terminal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para los que se sientan más cómodos usando la terminal, es posible instalar &lt;em&gt;Veracrypt&lt;/em&gt; sin interfaz gráfica y ejecutar el comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;veracrypt -t -c /dev/dispositivo&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y seguir los pasos indicados, similares a los vistos arriba&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/cmdveracrypt.png&#34;&gt;
          &lt;img
            on=&#34;tap:lightbox1&#34;
            role=&#34;button&#34;
            tabindex=&#34;0&#34;
            layout=&#34;responsive&#34;
            src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/cmdveracrypt.png&#34;
            alt=&#34;Veracrypt en línea de comandos&#34;
            title=&#34;Veracrypt en línea de comandos&#34;
            sizes=&#34;(min-width: 666px) 666px, 100vw&#34;
            width=&#34;666px&#34;
            height=&#34;1077px&#34;&gt;
          &lt;/img&gt;
        &lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;montar-y-desmontar-el-dispositivo-mediante-la-línea-de-comandos&#34;&gt;Montar y desmontar el dispositivo mediante la línea de comandos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para montar, basta ejecutar el comando&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;veracrypt /dev/dispositivo /ruta/a/montar&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;y para desmontar&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;veracrypt -d /dev/dispositivo&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Listo, ya tenemos nuestro USB cifrado!&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>El Token De Seguridad, Un Recurso Para Proteger Nuestras Cuenta</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/el-token-de-seguridad-un-recurso-para-proteger-nuestras-cuenta/</link>
            <pubDate>Mon, 30 Mar 2015 14:51:38 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/el-token-de-seguridad-un-recurso-para-proteger-nuestras-cuenta/</guid>
            <description>&lt;p&gt;A medida que han ido siendo más habituales todo tipo de transaccione online, tanto los servicios que las ofrecen como los usuarios que la utilizan muestran una mayor preocupación por reforzar la seguridad a acometer este tipo de operaciones. Buena prueba de ello es como la banc ha trabajado sin descanso por evitar el fraude que se comete a través d la suplantación de identidad con fórmulas como el sistema de pag &lt;a href=&#34;https://be.ceca.es/2000/vini/index.html&#34;&gt;Vini&lt;/a&gt;, con tarjetas virtuale y diversos métodos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque la obsesión por la seguridad no es exclusiva de las entidade bancarias ya que hay miles de sites que dependen en gran medida de l confianza que ofrecen a sus usuarios. Por ello un servicio de token d seguridad puede ser un respaldo más que interesante para las persona que manejan passwords que protegen su información personal y su actividades&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo de esto podría ser la sala de póker online PokerStars dond sus usuarios pueden disponer de un servicio opcional de &lt;a href=&#34;http://www.pokerstars.es/poker/room/features/security/token/&#34;&gt;token de seguridad&lt;/a&gt; para proteger su cuenta personal. En este caso la misma sala proporciona el token de autenticación a través  de su Tienda VIP, algo que e habitual en estos dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este pequeño aparato electrónico puede presentar diferentes tipos, desde los token USB que almacenan claves criptográficas que pueden contene datos biométricos o firmas digitales, hasta un generador de contraseña dinámicas &amp;ldquo;OTP&amp;rdquo; (One Time Password) que generan una clave operativ durante un espacio limitado de tiempo para el ingreso a una cuent determinada. En el caso del mencionado token de seguridad de PokerStars cada vez que se pulsa el dispositivo, éste crea una clave que aparece e la pantalla durante solamente dos segundos y que permite el inicio d sesión en el software del usuario que tiene asignado el token&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La contraseña del token es adicional al password usual que utiliza e usuario y cada vez que se pulsa el dispositivo genera una nueva clave  caduca la anterior. Este método es conocido como autenticación en  pasos al requerir usar &lt;strong&gt;Usuario &amp;gt; Password &amp;gt; Token&lt;/strong&gt;, por lo que s alguien pretende suplantar la identidad y tener acceso a la cuenta además de hacerse con el password del usuario debería robar físicament el token&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La parte negativa de estos dispositivos es que en el caso de robo  pérdida el usuario se ve privado de la posibilidad de ingresar a s cuenta hasta llevar a cabo todo el protocolo establecido para esto casos con su proveedor del servicio, lo que puede resultar un desagradable molestia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos sitios, principalmente bancos, ofrecen estos token de segurida a través de aplicaciones para móvil. Otro de los servicios que ofrece l posibilidad de un token de seguridad en el móvil es Google, por lo que  través de iPhone, Blackberry o Android se puede reforzar la seguridad e las cuentas de Gmail, Google Reader, etc… Para ello debes activarlo  través de tu cuenta de Google en &lt;a href=&#34;https://accounts.google.com/b/0/SmsAuthConfig&#34;&gt;est dirección&lt;/a&gt;, par posteriormente descargar Google Ahutenticator en tu Smartphone  ingresar el código token que recibes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo habitual es configurar la aplicación de modo que no nos solicite e código en el equipo que utilizamos normalmente, porque se puede hacer u bastante pesado lo de tener que ingresar el token cada vez que t logueas en tu cuenta&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen, los token de seguridad son una opción más a la hora d proteger nuestra información personal, aunque por otro lado tampoco s pueden considerar infalibles, de hecho la empresa &lt;a href=&#34;http://www.emc.com/domains/rsa/index.htm&#34;&gt;RS Security&lt;/a&gt; dedicada a l criptografía y software de seguridad, reconoció en 2011 una intrusión e sus sistemas de seguridad que le obligó a sustituir muchos de su dispositivos&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img width=0 height=0 on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;http://ads.adpv.com/pst_px.php?z=1779&amp;c=1513&amp;s=3012&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
