<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Privacidad on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/privacidad/index.xml</link>
        <description>Recent content in Privacidad on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/privacidad/index.xml</link>
            <title>Privacidad on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/privacidad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Cómo salir del mundo de Google</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/como-salir-mundo-google/</link>
            <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 13:00:18 +0100</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/como-salir-mundo-google/</guid>
            <description>&lt;h1 id=&#34;como-está-la-privacidad-actualmente&#34;&gt;Como está la privacidad actualmente&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Actualmente nos han acostumbrado a que todos los servicios que tenemos en Internet sean &lt;strong&gt;gratuitos&lt;/strong&gt;. Sí claro, no tenemos que pagar ni tan solo un céntimo para poder disfrutar de todas las comodidades que nos ofrecen. Por ejemplo, ¿quién paga por una cuenta de correo electrónico?  ¿Quién paga por utilizar el servicio de almacenamiento en la nube donde uno puede &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sincronizar-google-drive-en-linux-en-4-pasos/&#34; title=&#34;Sincronizar Google Drive en Linux en 4 pasos&#34;&gt;sincronizar todos los dispositivos que quiera?&lt;/a&gt; ¿Quién paga por utilizar un servicio de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/aplicacion-mensajeria-movil-segura-whatsapp-signal-allo/&#34; title=&#34;¿Qué Aplicación De Mensajería Móvil Es Más Segura?&#34;&gt;mensajería instantánea&lt;/a&gt; para poder comunicarse con sus amigos y familiares?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y todos sabemos que detrás de estas aplicaciones y servicios hay grandes empresas que tienen beneficios millonarios año tras año. Entonces, si no cobran por sus servicios, &lt;em&gt;de dónde obtienen el dinero&lt;/em&gt; para poder conseguir estos beneficios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, la información siempre ha sido importante, y ahora más que nunca. Los datos son dinero y de nuestra información es de lo que realmente viven estas empresas. Por este motivo, últimamente se habla tanto del &lt;em&gt;Big Data&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nosotros somos el producto&lt;/strong&gt;, nosotros somos quien les damos, sin ningún reparo esta información la cual, ellos venden y de este modo obtienen beneficios. Por lo tanto, su materia prima, les sale gratis. Simplemente tienen que montar una infraestructura para poder lanzar su servicio a los usuarios y estos ya se encargan de ofrecerles su materia prima: &lt;strong&gt;Datos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya hemos visto con el &lt;em&gt;caso de Snowden&lt;/em&gt; y el caso reciente de la filtración de información de la &lt;strong&gt;CIA&lt;/strong&gt; en &lt;em&gt;Wikileaks&lt;/em&gt; o con el caso del atentado de San Bernardino, donde la FBI pirateó un iPhone para obtener toda la información que contenía, después que Apple se hubiese negado a ofrecerle el acceso al dispositivo. Estos casos nos demuestran que nuestra información está expuesta a pesar de tomar medidas para tener a salvo nuestra información. Qué diversas organizaciones tienen acceso a lo que en teoría es &lt;strong&gt;privada&lt;/strong&gt;. Y tienen acceso de forma indebida.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;como-escapar-de-la-vigilancia-en-internet&#34;&gt;Como escapar de la vigilancia en Internet&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Entonces, qué podemos hacer? Por suerte, hay servicios que pueden sustituir los que nos ponen en bandeja todas las funcionalidades que queramos a un precio muy caro. Nuestros datos. Por supuesto, estos programas sustitutos puede que no sean tan buenos ni tan funcionales que los privativos. Sin embargo, debido a la &lt;em&gt;gran comunidad de programadores&lt;/em&gt; que hay detrás, esta brecha se está haciendo cada vez más estrecha, y actualmente ya podemos disfrutar de una gran funcionalidad y con nuestros datos a salvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo en cuanto a navegadores encontramos a dos grandes vencedores, &lt;strong&gt;Google Chrome&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Mozilla Firefox&lt;/strong&gt;. El primero, como ya es de esperar es de código privativo y el segundo es de código abierto. Pero como Google siempre quiere abarcar al máximo y mirar de contentar a todos los usuarios, tiene una versión de código abierto de su navegador, denominado Chromium. Sin embargo, nos centraremos en Mozilla Firefox que ya desde sus orígenes ha sido de código abierto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;pluggins-para-nuestro-navegador&#34;&gt;Pluggins para nuestro navegador&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En este navegador nos encontramos con una serie de &lt;em&gt;pluggins&lt;/em&gt; muy interesantes para salvar nuestra intimidad y maximizar nuestra seguridad. A continuación se muestran sus nombres y se especifica sus funcionalidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/gorhill/uBlock&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;UBlock Origin&#34;&gt;&lt;strong&gt;UBlock Origin&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es el bloqueador más completo que hay actualmente entre los &lt;em&gt;pluggins&lt;/em&gt; disponibles de Firefox. Nos ahorrará tener que ver publicidad indeseada y molesta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/privacy-badger17/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Privacy Badger&#34;&gt;&lt;strong&gt;Privacy Badger&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es un &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; que elimina &lt;em&gt;trackers&lt;/em&gt;, publicidad, etc. A medida que lo utilizamos va aprendiendo y va eliminando más publicidad. En caso de que haya algo que no oculte automáticamente y deseemos ocultarlo, podemos seleccionarlo y ya no nos lo volverá a mostrar más.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/https-everywhere/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;HTTP Everywhere&#34;&gt;&lt;strong&gt;HTTPS Everywhere&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es un &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; muy útil ya que fuerza que todas las webs que abrimos sean con protocolo HTTPS. Muchas webs tienen las dos versiones, y a veces se nos puede abrir la web sin https, con lo cual, nos redirige automáticamente a la web que utiliza el protocolo más seguro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/self-destructing-cookies/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Self-destruction&#34;&gt;&lt;strong&gt;Self-destruction&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Desgraciadamente cuando navegamos por la red, las diferentes webs nos minan con &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;trackers&lt;/em&gt;. Por esto, nos salen anuncios relacionados de los artículos que terminamos de buscar hace un momento. Para que no nos rastreen, podemos instalar este &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; para que vaya eliminando de forma periódica todas las &lt;em&gt;cookies&lt;/em&gt;. Tenemos 3 niveles: al instante, cuando cerremos la pestaña o el navegador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/sslpersonas/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;SSL Personas&#34;&gt;&lt;strong&gt;SSL Personas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Es un &lt;em&gt;pluggin&lt;/em&gt; que nos muestra mediante colores la seguridad de la web en la que estamos navegando. Pinta el fondo del navegador de un color u otro en función del nivel de seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://noscript.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;NoScript&#34;&gt;&lt;strong&gt;NoScript&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: Inhabilita que se ejecuten &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; con javascript. Esto puede ser útil por ejemplo si utilizamos un &lt;em&gt;adBlocker&lt;/em&gt; y nos salta el aviso de que no podemos acceder al contenido de la web hasta que no hayamos desactivado el &lt;em&gt;adBlocker&lt;/em&gt;. Aunque la verdad, hace bastante inviable la navegación, por lo tanto lo dejaremos en un segundo plano.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img
        on=&#34;tap:lightbox1&#34;
        role=&#34;button&#34;
        tabindex=&#34;0&#34;
        layout=&#34;responsive&#34;
        src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/Como-salir-del-mundo-de-Google.jpg&#34;
        sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34;
        width=&#34;800&#34;
        height=&#34;608&#34;&gt;
    &lt;/img&gt;
    &lt;figcaption&gt;Imagen de Pixabay (cc)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;buscadores-que-protegen-nuestra-privacidad&#34;&gt;Buscadores que protegen nuestra privacidad&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a buscadores que vigilan por nuestra &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tails-linux-importancia-privacidad/&#34; title=&#34;TAILS LINUX y la importancia de la privacidad&#34;&gt;privacidad&lt;/a&gt; e intimidad son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.startpage.com/&#34;&gt;StartPage&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://disconnect.me/&#34;&gt;Disconnect&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seguramente, algunos no conoceréis ninguno de estos buscadores ya que me diréis que sois fanáticos del buscador de Google y que no podéis vivir sin él. Pues podemos continuar utilizando los servicios de Google de forma que no violen nuestra privacidad ni intimidad. Para ello, vamos a utilizar el buscador más recomendable de los 3 que es StartPage. Este buscador hace de &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; entre nosotros y Google de modo que terminaremos obteniendo los resultados de Google pero él será quien haga la búsqueda por nosotros y así Google no podrá obtener nuestros datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien es cierto que hacer la misma búsqueda en StartPage o hacerla en Google seguramente no obtendremos los mismos resultados a pesar que StartPage intenta hacer la búsqueda con el mismo idioma, desde el mismo país, etc&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;gestores-de-contraseñas&#34;&gt;Gestores de contraseñas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bueno&amp;hellip; y que decir de las &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-se-almacenan-tus-contrasenas-en-internet-y-cuando-la-longitud-de-la-misma-no-importa/&#34; title=&#34;Cómo se almacenan tus contraseñas en internet y cuando la longitud de la misma no importa&#34;&gt;contraseñas&lt;/a&gt;. Va muy bien el &lt;strong&gt;gestor de contraseñas de Google Chrome&lt;/strong&gt;, verdad? Allí, todas bien ordenadas y ocultas, pero que con un solo click podemos convertirlas en texto plano y ver la contraseña que habíamos olvidado, no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien es cierto que en teoría, aunque Google viva de nuestros datos, parece ser que el tema de las contraseñas aún lo respeta. No debemos olvidar que estas contraseñas están en los servidores de Google. Por este motivo debemos utilizar un gestor de contraseñas abierto y que lo tengamos en local, bajo nuestro control. Nada de subir las contraseñas a Internet. Porque ya hemos visto que de seguro tiene bien poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello utilizaremos el programa &lt;strong&gt;KeypassX&lt;/strong&gt;. Es el mismo que Keypass sin embargo, este es multiplataforma. Es un gestor de contraseñas con una base de datos local donde almacenaremos todas nuestras contraseñas. Para acceder a esta base de datos tendremos una contraseña maestra, que será la única que deberemos recordar ya que una vez dentro, tendremos acceso al gestor de contraseñas. De este modo, el resto de contraseñas, podran ser realmente seguras e indescifrables ya que no tendremos que recordarlas. Debemos de tener en cuenta que la contraseña maestra debe ser segura ya que si no, pierde toda utilidad el Keypass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veremos que el programa, nos crea un archivo que es la Base de Datos. Es recomendable ir haciendo copias de seguridad en varios dispositivos por si algún día pasa algún desastre y perdemos el archivo o se corrompe. Ya que entonces, habremos perdido todas nuestras credenciales.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/author/alex&#34; title=&#34;Alejandro&#34;&gt;Alejandro&lt;/a&gt; sin embargo, recomienda usar &lt;a href=&#34;https://www.lastpass.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;LastPass&#34;&gt;LastPass&lt;/a&gt;, ya que es el gestor de contraseñas usado por &lt;strong&gt;Steve Gibson&lt;/strong&gt;, un experto en seguridad y comentarista en el pódcast &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/security-now/&#34; title=&#34;Security Now!&#34;&gt;Security Now!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Muchos se preguntarán. Si alguien tiene acceso a este archivo, también tiene acceso a todas mis contraseñas, no? No. Porque está &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-cifrar-archivos-con-openssl/&#34; title=&#34;Cómo cifrar archivos con openssl&#34;&gt;cifrado&lt;/a&gt; y sin tu contraseña maestra no va a poder ver nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y como deben ser nuestras contraseñas? Bueno pues básicamente hay que seguir 3 reglas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No reutilices tus contraseñas. Porque si por lo que sea, consiguen obtener una y esta se utiliza en varios servicios. Podrán acceder a todos ellos con solo una contraseña.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No compartas la contraseña. A pesar de tener mucha confianza con tu pareja, hermanos, familia. Una contraseña es algo personal e intransferible. No compartas con nadie tus contraseñas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es aconsejable ir cambiando las contraseñas periódicamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y como sé si es fuerte o no mi contraseña? Pues hay varios servicios en la red donde podemos validar la fortaleza de estas. Por ejemplo, aquí encontramos una muy buena web donde nos dice el tiempo que tardarían en conseguir nuestra contraseña y con qué tipo de ordenador &lt;a href=&#34;http://passwd.criptica.org&#34;&gt;web para validar nuestras contraseñas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;tor-el-rey-de-la-privacidad&#34;&gt;Tor, el rey de la privacidad&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Llegados a este punto ya hemos conseguido que nuestras contraseñas sean seguras. Que nuestras &lt;strong&gt;consultas en los buscadores sean anónimas y que nuestro navegador sea lo más seguro&lt;/strong&gt; y privado posible. Sin embargo, aún podemos ir un paso más allá y usar la red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una red que nos provee de una IP diferente a la nuestra y que se ubica en otro punto geográfico al nuestro. A parte, nos ofrece una privacidad al máximo nivel ya que aunque nuestro mensaje sea interceptado nunca se podrá obtener el 100% de la información o metadatos vinculados a este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, la gran ventaja de estos programas comentados anteriormente, es que son libres, y el código fuente es público. Por lo tanto, podemos verificar si realmente funcionan como deben, tienen &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; o tienen funcionalidades ocultas. Y aunque no todo el mundo se pare a revisar su código, el hecho de que esté disponible y sea posible que cualquier persona lo pueda revisar, da más confianza que uno que se encuentra oculto&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si quieres aprender a configurar Tor, visita la guía &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el Anonimáto con Tor&#34;&gt;Logrando el Anonimáto con Tor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bien, espero que les haya gustado mi primer tutorial en esta página y espero poder ir aportando mi granito de arena periódicamente a la comunidad.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>TAILS LINUX y la importancia de la privacidad</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tails-linux-importancia-privacidad/</link>
            <pubDate>Fri, 27 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/tails-linux-importancia-privacidad/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este artículo es una colaboración de &lt;em&gt;Paula de la Hoz (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Terceranexus6&#34;&gt;@Terceranexus6&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Su blog: &lt;a href=&#34;https://ohmybits.tumblr.com&#34;&gt;Oh My Bits&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&#34;https://medium.com/@HamletAgain&#34;&gt;Hamlet Again&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&#34;contexto-actual&#34;&gt;Contexto actual&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Con el incipiente avance tecnológico, en nuestra sociedad cada vez se valora más la privacidad del usuario. Todo lo que hacemos, quiénes somos, qué nos gusta, es información que nos puede parecer irrelevante según para qué contextos. Sin embargo para las empresas, gobiernos y asociaciones, esa información es muy valiosa y puede incluso llegar a &lt;em&gt;limitarnos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;Decir que no te importa el derecho a la privacidad porque no tienes nada que esconder no se diferencia de decir que no te importa la libertad de expresión porque no tienes nada que decir.&lt;/em&gt;&amp;ldquo;
&amp;mdash; &lt;strong&gt;Edward Snowden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ex-empleado de la NSA &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Edward Snowden&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, conocido por su implicación en wikileaks con filtraciones de información clasificada, ha abogado por la defensa de la privacidad y los derechos en internet a través de las redes, incluso desde su asilo político en Rusia. Esta controvertida figura, para mantener &amp;ldquo;&lt;em&gt;a salvo&lt;/em&gt;&amp;rdquo; su privacidad utiliza, principalmente, un sistema operativo llamado &lt;strong&gt;TAILS LINUX&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;qué-es-tails&#34;&gt;¿Qué es Tails?&lt;/h1&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img  sizes=&#34;(min-width: 500px) 500px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/tchou-improved.png&#34; alt=&#34;{{ .Title }}&#34; title=&#34;{{ .Title}}&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;257&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/index.en.html&#34;&gt;TAILS&lt;/a&gt; es un sistema operativo &lt;em&gt;live&lt;/em&gt;, ¿ésto qué quiere decir? que podemos utilizarlo desde cualquier ordenador utilizando simplemente un pen drive. Es completamente gratuito, libre y está basado en Debian &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/linux&#34; title=&#34;Artículos sobre Linux&#34;&gt;GNU/Linux&lt;/a&gt;. Una de las características principales de TAILS, es que basa todas sus conexiones en &lt;strong&gt;TOR&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tags/tor&#34;&gt;TOR&lt;/a&gt; es un navegador que protege al usuario frente al análisis del tráfico de paquetes y la vigilancia masiva usando un sistema alternativo de nodos voluntarios y túneles virtuales, en lugar de hacer una conexión directa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tags/tor&#34;&gt;TOR&lt;/a&gt;, TAILS permite utilizar I2P, y en la web oficial viene &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/doc/anonymous_internet/i2p/index.en.html&#34;&gt;documentado&lt;/a&gt; cómo utilizarlo. El sistema operativo, que ocupa en su totalidad &lt;em&gt;4 gigas&lt;/em&gt;, viene con una serie de programas predeterminados relacionados con la privacidad, la ofimática y la mensajería. En un principio, el pen drive no guarda la información de una sesión a otra, pero &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/install/clone/index.en.html&#34;&gt;podemos configurarlo&lt;/a&gt; para utilizar la memoria sobrante del pen drive.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;instalación-y-uso&#34;&gt;Instalación y uso&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Configurar un pen drive para instalar TAILS es bastante sencillo, especialmente porque &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/install/os/index.en.html&#34;&gt;viene indicado paso a paso&lt;/a&gt; en la página oficial. Además incluye especificaciones de instalación desde cualquier sistema operativo (Linux, Windows, MAC y otro TAILS). El proceso es básicamente bajarse la imagen desde TOR, preparar un pen drive de 4 o más gigas, e instalar la imagen en éste.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img  sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/pasted-from-clipboard.png&#34; alt=&#34;{{ .Title }}&#34; title=&#34;{{ .Title }}&#34; width=&#34;946&#34; height=&#34;316&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para usar este sistema operativo, simplemente insertamos el pen drive en uno de los puertos de un ordenador apagado y lo encendemos. El ordenador tardará varios segundos en terminar de cargar la imagen, pero cuando lo haga tendremos acceso a nuestro escritorio desde el cual podremos navegar con tranquilidad. Una vez que apagamos el ordenador y retiramos el pen drive, &lt;strong&gt;no queda rastro&lt;/strong&gt; de lo que hayamos hecho en el ordenador, ya que se sobrescribe la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por muy seguro que pueda ser este sistema operativo y las herramientas que ofrece, en la propia página web indica que la mejor forma de protegerse es el &lt;em&gt;sentido común&lt;/em&gt; del usuario, tales como utilizar contraseñas fuertes y saber utilizar apropiadamente las herramientas que ofrece, comprendiendo las limitaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;programas-y-recursos&#34;&gt;Programas y recursos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Algunas de las herramientas más interesantes con las que viene Tails son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://guardianproject.info/code/luks/&#34;&gt;LUKS&lt;/a&gt; (Linux Unified Key Setup), que te permite encriptar pen drives y discos externos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eff.org/https-everywhere&#34;&gt;HTTPS Everywhere&lt;/a&gt; es una extensión desarrollada por la &lt;a href=&#34;eff.org&#34;&gt;EFF&lt;/a&gt; para encriptar todas las conexiones usando https.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://openpgp.org/&#34;&gt;OpenPGP&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/editar-y-crear-archivos-cifrados-con-gpg-en-vim/&#34; title=&#34;Editar y crear archivos cifrados con GPG en Vim&#34;&gt;para encriptar y firmar documentos y correos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://otr.cypherpunks.ca/&#34;&gt;OTR&lt;/a&gt;, para proteger mensajería instantánea.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wipetools.tuxfamily.org/nautilus-wipe.html&#34;&gt;Nautilus Wipe&lt;/a&gt; para borrar archivos con seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;confías-plenamente-en-tails-ellos-esperan-que-no&#34;&gt;¿Confías plenamente en TAILS? ellos esperan que no&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una de los problemas fundamentales de la sociedad actual en términos de informática es el desinterés del usuario medio por su privacidad y seguridad. Y esta concienciación empieza precisamente con la duda. Sean cuales sean nuestros motivos para confiar en un sistema operativo, programa o aplicación, deben haber pasado un filtro de duda y escepticismo, y eso mismo &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/doc/about/trust/index.en.html&#34;&gt;nos sugieren&lt;/a&gt; en la página de TAILS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las herramientas que ofrecen no sólo tienen un objetivo técnico si no que se esfuerzan en ofrecerte una nueva visión y un cambio en la forma en que sus usuarios usan la tecnología y su información. El uso de este sistema debe ir acompasando al interés por nuestra privacidad, y a la curiosidad por saber qué se hace con nuestra información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello ofrecen una serie de razones por las cuales puede decirse que abogan por estas cualidades. Basa su justificación en el uso de software libre bien documentado, TOR, y el hecho de utilizar Debian GNU/Linux, que aunque ha tenido bugs importantes como &lt;a href=&#34;https://lists.debian.org/debian-security-announce/2008/msg00152.html&#34;&gt;SSH PRNG&lt;/a&gt; no se han encontrado vulnerabilidades de seguridad hasta la fecha, lo que lo convierte en un buen candidato para este sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;rompiendo-barreras&#34;&gt;Rompiendo barreras&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Es de saber que las distintas distribuciones de linux tienen cierta fama entre los programadores e informáticos de todo el mundo. Debido a la amplia oferta de sistemas operativos disponibles, hay algunas más o menos amigables para un usuario medio. TAILS pretende ser accesible y manejable para cualquiera, tenga o no una base sólida en el uso de programación, linux y Bash. Para ello ofrece una interfaz gráfica intuitiva y una instalación simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El uso de este sistema puede tener muchas aplicaciones en nuestro día a día, y es completamente legal. No necesitamos ser Edward Snowden para &lt;strong&gt;necesitar o querer&lt;/strong&gt; privacidad, por ejemplo, a la hora de consultar nuestro correo en un ordenador público. La idea de este sistema es liberarnos de la obligación de &amp;ldquo;&lt;em&gt;confiar&lt;/em&gt;&amp;rdquo; en un ordenador público, o de algún amigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta idea puede que nos resulte difícil de agregar a nuestra rutina, pero sin duda se debería hacerse una pequeña reflexión sobre ello. El ritmo de nuestra sociedad ha cambiado con rapidez en pocos años, y dependemos en nuestra vida privada y trabajo (con frecuencia) de programas y aplicaciones que manejan gran cantidad de información privada. Esta rapidez ha hecho que el usuario medio se acostumbre a la comodidad de estas herramientas, pero se olvide con frecuencia de proteger sus datos a la hora de utilizarla, muchas veces por la gran cantidad de trabas y dificultades para ello.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>El Token De Seguridad, Un Recurso Para Proteger Nuestras Cuenta</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/el-token-de-seguridad-un-recurso-para-proteger-nuestras-cuenta/</link>
            <pubDate>Mon, 30 Mar 2015 14:51:38 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/el-token-de-seguridad-un-recurso-para-proteger-nuestras-cuenta/</guid>
            <description>&lt;p&gt;A medida que han ido siendo más habituales todo tipo de transaccione online, tanto los servicios que las ofrecen como los usuarios que la utilizan muestran una mayor preocupación por reforzar la seguridad a acometer este tipo de operaciones. Buena prueba de ello es como la banc ha trabajado sin descanso por evitar el fraude que se comete a través d la suplantación de identidad con fórmulas como el sistema de pag &lt;a href=&#34;https://be.ceca.es/2000/vini/index.html&#34;&gt;Vini&lt;/a&gt;, con tarjetas virtuale y diversos métodos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque la obsesión por la seguridad no es exclusiva de las entidade bancarias ya que hay miles de sites que dependen en gran medida de l confianza que ofrecen a sus usuarios. Por ello un servicio de token d seguridad puede ser un respaldo más que interesante para las persona que manejan passwords que protegen su información personal y su actividades&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo de esto podría ser la sala de póker online PokerStars dond sus usuarios pueden disponer de un servicio opcional de &lt;a href=&#34;http://www.pokerstars.es/poker/room/features/security/token/&#34;&gt;token de seguridad&lt;/a&gt; para proteger su cuenta personal. En este caso la misma sala proporciona el token de autenticación a través  de su Tienda VIP, algo que e habitual en estos dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/03/El-token-de-seguridad-un-recurso-para-proteger-nuestras-cuentas2.jpg&#34; alt=&#34;El token de seguridad, un recurso para proteger nuestras cuentas2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este pequeño aparato electrónico puede presentar diferentes tipos, desde los token USB que almacenan claves criptográficas que pueden contene datos biométricos o firmas digitales, hasta un generador de contraseña dinámicas &amp;ldquo;OTP&amp;rdquo; (One Time Password) que generan una clave operativ durante un espacio limitado de tiempo para el ingreso a una cuent determinada. En el caso del mencionado token de seguridad de PokerStars cada vez que se pulsa el dispositivo, éste crea una clave que aparece e la pantalla durante solamente dos segundos y que permite el inicio d sesión en el software del usuario que tiene asignado el token&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La contraseña del token es adicional al password usual que utiliza e usuario y cada vez que se pulsa el dispositivo genera una nueva clave  caduca la anterior. Este método es conocido como autenticación en  pasos al requerir usar &lt;strong&gt;Usuario &amp;gt; Password &amp;gt; Token&lt;/strong&gt;, por lo que s alguien pretende suplantar la identidad y tener acceso a la cuenta además de hacerse con el password del usuario debería robar físicament el token&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La parte negativa de estos dispositivos es que en el caso de robo  pérdida el usuario se ve privado de la posibilidad de ingresar a s cuenta hasta llevar a cabo todo el protocolo establecido para esto casos con su proveedor del servicio, lo que puede resultar un desagradable molestia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos sitios, principalmente bancos, ofrecen estos token de segurida a través de aplicaciones para móvil. Otro de los servicios que ofrece l posibilidad de un token de seguridad en el móvil es Google, por lo que  través de iPhone, Blackberry o Android se puede reforzar la seguridad e las cuentas de Gmail, Google Reader, etc… Para ello debes activarlo  través de tu cuenta de Google en &lt;a href=&#34;https://accounts.google.com/b/0/SmsAuthConfig&#34;&gt;est dirección&lt;/a&gt;, par posteriormente descargar Google Ahutenticator en tu Smartphone  ingresar el código token que recibes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo habitual es configurar la aplicación de modo que no nos solicite e código en el equipo que utilizamos normalmente, porque se puede hacer u bastante pesado lo de tener que ingresar el token cada vez que t logueas en tu cuenta&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen, los token de seguridad son una opción más a la hora d proteger nuestra información personal, aunque por otro lado tampoco s pueden considerar infalibles, de hecho la empresa &lt;a href=&#34;http://www.emc.com/domains/rsa/index.htm&#34;&gt;RS Security&lt;/a&gt; dedicada a l criptografía y software de seguridad, reconoció en 2011 una intrusión e sus sistemas de seguridad que le obligó a sustituir muchos de su dispositivos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;http://ads.adpv.com/pst_px.php?z=1779&amp;c=1513&amp;s=3012&#34; /&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
