<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>biometria on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/biometria/</link>
        <description>Recent content in biometria on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <lastBuildDate>Sat, 09 Sep 2017 20:24:52 +0100</lastBuildDate>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/biometria/</link>
            <title>biometria on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/biometria/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Biometría Aplicada a La Seguridad - Sistemas Biometricos</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/sistemas-biometricos/</link>
            <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 20:24:52 +0100</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/sistemas-biometricos/</guid>
            <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo forma parte de un trabajo en grupo realizado para la asignatura &lt;em&gt;Seguridad en Sistemas Operativos&lt;/em&gt; de la facultad de Ingeniería Informática de Granada (ETSIIT). Los componentes del grupo fueron &lt;a href=&#34;http://twitter.com/MPV_Prod&#34;&gt;@MPV_Prod&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://twitter.com/_musicalnote&#34;&gt;@_musicalnote&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://twitter.com/elbaulp&#34;&gt;@ElBaulP&lt;/a&gt;. Este artículo es autoría de @elbaulP.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;índice&#34;&gt;Índice&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-patrones&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h1 id=&#34;sistemas-biométricos&#34;&gt;Sistemas biométricos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años, se ha incrementado el uso de la biometría en la tecnología. De igual manera ha incrementado la preocupación sobre la seguridad y privacidad de los datos biométricos en sí. Ya que cada persona tiene una biometría única, como huella dactilar etc, si los datos biométricos fueran comprometidos sería imposible cambiarlos por otros, como se hace ahora con las contraseñas. Los datos biométricos (también llamados plantillas/templates) se convierten así en uno de los mayores problemas a la hora de desarrollar un sistema biométrico práctico. Aclaremos que, una plantilla biométrica hace referencia a las caracteristicas biométricas extraidas y almacenadas en una base de datos central o una tarjeta inteligente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que se plantee el proteger la plantilla biométrica se debe a que se ha demostrado que se pueden extrar los datos en crudo (raw) de las características biométricas a partir de dichas plantillas. Proteger la plantilla biométrica es por tanto un requisito indispensable del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como norma general, se opta por no almacenar nunca la plantilla biométrica original. En lugar de ello, se almacena una plantilla transformada generada por un algoritmo de protección de plantillas.  Debido a que no existe un esquema de protección perfecto, la plantilla transformada debe ser diseñada para se &lt;em&gt;cancelable&lt;/em&gt;, o revertida. De este modo, si la roban se puede generar una nueva e invalidar la anterior.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vulnerabilidades-de-los-sistemas-biométricos-de-reconocimiento&#34;&gt;Vulnerabilidades de los sistemas biométricos de reconocimiento&lt;/h2&gt;
&lt;h1 id=&#34;ataques-a-sistemas-biométricos&#34;&gt;Ataques a sistemas Biométricos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Se pueden clasificar en tres categorías:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Administrativos: El ataque se realiza por gente de dentro (&lt;em&gt;insiders&lt;/em&gt;), como administradores de sistemas, o alguien que amenaza a otra persona para que le de las credenciales de acceso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Infraestructura no segura: El atacante fija como objetivo componentes vulnerables del sistema. Una vez dentro, puede modificar datos, robarlos etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Biometric overtness&lt;/em&gt;: En este tipo de ataque se crean biometrías artificiales para intentar engañar al sistema y ontener acceso. La generación de la biometría falsa está basada en la de algún usuario genuino del que se ha ido recabando información de forma secreta.  Por ejemplo recolectando muestras de sus huellas dactilares.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ataques-a-plantillas&#34;&gt;Ataques a plantillas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un tipo de ataque a plantillas es la falsificación de las mismas. En estos ataques, se roba una plantilla de referencia y se analizan sus caracteristicas. Tras ello, se crea una plantilla sintética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de estos ataques es el denominado ataque &lt;em&gt;hill-climbing&lt;/em&gt;, propuesto por Soutar, el cual es una clara amenaza a la seguridad de las plantillas biométricas. El poder de este ataque reside en que no necesita la plantilla de referencia almacenada en la base de datos. En su lugar, actua como un ataque por fuerza bruta que prueba distintas plantillas una y otra vez. Difiere sin embargo, en su homologo por fuerza bruta, en que las plantillas no se generan aleatoriamente, si no ajustantose en función de la puntuación de acierto que tuvieron en intentos previos. Una vez propuesto este tipo de ataque, Alder lo puso en practica implementando un algoritmo para atacar sistemas biométricos faciales. En el algoritmo no se modifica la imagne pixel a pixel, se añade una constante &lt;em&gt;c&lt;/em&gt; pequeña multiplicada por un &lt;em&gt;eigenface&lt;/em&gt; (Los &lt;em&gt;eigenface&lt;/em&gt; son un tipo de vectores propios usados en el reconocimiento
de caras, se podría decir que son “caras” estándares.), la constante va ajustandose para encontrar la puntuación de acierto mayor. A las Eigenfaces se las entrena con la base de datos de caras del atacante. Al terminar de ajustar, el sistema no solo reconocerá correctamente la cara generada, además guardará parecido similar a la cara de la víctima debido al entrenamiento de las Eigenfaces. Tras realizar varios experimentos, se mostró que con 4000 iteraciones la imagen generada acertaba en el 99.9% de los casos.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;esquemas-de-protección-de-plantillas&#34;&gt;Esquemas de protección de plantillas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actualmente existen tres esquemas para la protección de la plantilla:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El enfoque del criptosistema biométrico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El enfoque basado en transformación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El enfoque híbrido (combinación de los dos anteriores.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Debido a los tipos de ataques existentes, es crucial proteger la información biométrica de un sistema. Para ello se establecen una serie de requerimientos que deben cumplir las plantillas de los enfoques anteriores:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seguridad: La plantilla de características original nunca debe ser expuesta en el proceso de autentificación. Es necesario transformar la plantilla original de tal modo que no pueda recuperarse a partir de la generada (Similar a las funciones de un solo sentido).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discriminabilidad: Aunque se transformen deben ser capaces de reconocer al inidividuo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capacidad de cancelación: Debido a que existe riesgo de que las plantillas se roben, debe ser posible que puedan ser canceladas y ser reemplazadas (revocabilidad).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De los tres enfoques propuestos, los dos primeros fallan al satisfacer algunos de los requeremientos anteriores, es por ello que pasaremos directamente a ver el enfoque híbrido, que combina las ventajas de los enfoques del criptositema y el basado en transformación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la Figura [fig:frame] se muestra un diagrama de un enfoque híbrido típico que combina los dos enfoques. La idea básica es que el método basado en transformación proporciona la cancelabilidad y el criptosistema la seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de este texto se han puesto de manifiesto las distintas propuestas existentes de sistemas biométricos, así como sus vulnerabilidades y los tipos de ataques. Para subsanar los problemas de seguridad se han propuesto esquemas híbridos que tratan de combinar las mejores características de sistemas basados en transformación y criptosistemas, este tipo de sistema es el más prometedor de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda en evidencia que en este campo aún hay un gran terreno abierto para la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;índice-1&#34;&gt;Índice&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-patrones&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/8478976361/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp;=3626&amp;amp;creative;=24822&amp;amp;creativeASIN;=8478976361&amp;amp;linkCode;=as2&amp;amp;tag;=bmacoc-21&#34; title=&#34;M. Tapiador Mateos and J. A. Sigüenza Pizarro, Tecnologías biométricas aplicadas a la seguridad&#34;&gt;M. Tapiador Mateos and J. A. Sigüenza Pizarro, Tecnologías biométricas aplicadas a la seguridad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/9814656526/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp;=3626&amp;amp;creative;=24822&amp;amp;creativeASIN;=9814656526&amp;amp;linkCode;=as2&amp;amp;tag;=bmab-21&#34; title=&#34;C. H. Chen and C. H. Chen, Handbook of Pattern Recognition and Computer Vision 4th edition&#34;&gt;C. H. Chen and C. H. Chen, Handbook of Pattern Recognition and Computer Vision 4th edition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Wikipedia, “Biometría, según wikipedia.”](&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/&#34;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/&lt;/a&gt; Biometr%C3%ADa &amp;ldquo;Wikipedia, “Biometría, según wikipedia.”&amp;quot;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[G. Argentina, “Historia de la biometría.”](&lt;a href=&#34;http://www.biometria.gov.ar/&#34;&gt;http://www.biometria.gov.ar/&lt;/a&gt; acerca-de-la-biometria/historia-de-la-biometria.aspx &amp;ldquo;G. Argentina, “Historia de la biometría.”&amp;quot;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Biometría Aplicada a La Seguridad - Reconocimiento De Patrones</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-patrones/</link>
            <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 10:51:21 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-patrones/</guid>
            <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo forma parte de un trabajo en grupo realizado para la asignatura &lt;em&gt;Seguridad en Sistemas Operativos&lt;/em&gt; de la facultad de Ingeniería Informática de Granada (ETSIIT). Los componentes del grupo fueron &lt;a href=&#34;http://twitter.com/MPV_Prod&#34;&gt;@MPV_Prod&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://twitter.com/_musicalnote&#34;&gt;@_musicalnote&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://twitter.com/elbaulp&#34;&gt;@ElBaulP&lt;/a&gt;. Este artículo es autoría de @_musicalnote.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;índice&#34;&gt;Índice&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguridad - Introducción&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biometría aplicada a la seguridad - Reconocimiento de patrones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sistemas-biometricos&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguridad - Sistemas biométricos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;reconocimiento-de-patrones&#34;&gt;Reconocimiento de patrones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se ha hablado de las distintas técnicas que existen para realizar la identificación de un individuo, ahora se profundizará en el &lt;strong&gt;como&lt;/strong&gt; se consigue reconocer una cara, un iris, una firma etc, mediante el reconocimiento de patrones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-es-el-reconocimiento-de-patrones&#34;&gt;Qué es el reconocimiento de patrones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es la ciencia encargada de la descripción y clasificación de objetos, personas, señales, representaciones etc. El reconocimiento de patrones tiene varios campos de aplicación, sin embargo el más relacionado con la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/security-now/&#34; title=&#34;Artículos de seguridad&#34;&gt;seguridad&lt;/a&gt; es sin duda el reconocimiento biométrico de personas. En este campo se trata de asignar una identidad a una persona, o verificar que es quién dice ser, midiendo ciertas características propias.  Características como la voz, cara, manos, huellas dactilares, iris, firma etc.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-problema-del-reconocimiento-de-patrones&#34;&gt;El problema del reconocimiento de patrones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A los humanos se nos da terriblemente bien reconocer algunos patrones, nuestro cerebro tiene unos algoritmos que aún desconocemos muchísimo más rápidos que cualquier computador para reconocer una cara,o la voz, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aproximaciones-al-reconocimiento-de-patrones&#34;&gt;Aproximaciones al reconocimiento de patrones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hay varios tipos de aproximaciones, aunque se suelen combinar entre sí para dar lugar a sistemas híbridos. Todas ellas tienen en común dos fases:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fase de train o aprendizaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fase de clasificación o test.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, para realizar un sistema de reconocimiento de patrones que nos permita identificar a un individuo por alguna característica propia debemos disponer de un buen volumen de datos de dicha característica, haciendo así más grande la probabilidad de crear un modelo más certero. Ahora bien, fuente fácil de problemas es no tener en cuenta si dichos datos están o no exentos de variabilidad (ruido introducido por el sensor, cambios de escala, deformaciones, rotaciones…) por lo que antes de entrenar el sistema y testearlo, es importarte limpiar esos datos o tomar alguna decisión con respecto a los datos afectados (no utilizarlos para entrenar el clasificador, por ejemplo). Finalmente tras haber entrenado al sistema,se procede a testearlo, pasándole otro conjunto de datos que representen las características a analizar,evaluando así la capacidad del reconocedor de acertar en sus decisiones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;extacción-de-características&#34;&gt;Extacción de características&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En un reconocedor, es muy importante tener en cuenta la extracción de características (parametrización) a realizar sobre la entrada, esto es, decidir qué vectores de características usar. Por ejemplo, en imágenes se puede usar el mapa de bits. Es indudable que el hecho de parametrizar nos facilita en cierta medida el problema, ya que mediante ella conseguimos disminuir el número de datos a procesar y transformamos el espacio de características, siendo más fácil discriminar en él(ver qué muestras sirven y cuales no).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problema: determinar los vectores de características más adecuados no es una tarea trivial.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;separabilidad-entre-clases&#34;&gt;Separabilidad entre clases&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si queremos minimizar el error en nuestro sistema biométrico, debemos procurar que la clasificación de los datos sea lo más certera posible, y para eso debemos seleccionar el clasificador que nos resulte más adecuado a nuestros datos(clasificadores distintos, resultados distintos), eligiendo bien el criterio mediante el cual clasificar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la Figura se puede apreciar como las dos clases son perfectamente separables cuando se usan las dos componentes del vector (2 dimensiones), pero si reducimos a una dimensión se solapan ambas clases,resultando imposible separarlas.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;Es fácil mostrarlo en una imágen cuando tenemos pocas clases, como es este caso, que tenemos sólo dos. Pero cuando tenemos muchas el problema se complica. ¿Cómo sabemos si nuestro clasificador lo está haciendo bien o no? ¿cómo sabemos si una característica es discriminativa? En este caso se procede a calcular la media discriminativa de la característica, a partir de la distancia media entre clases y normalizando por la varianza.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;introducción-a-la-detección-de-intrusos&#34;&gt;Introducción a la detección de intrusos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aplicando técnicas biométricas en sistemas de detención de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/6-formas-usadas-por-los-cibercriminales-para-robar-o-vulnerar-credenciales-de-login/&#34; title=&#34;6 formas usadas por los cibercriminales para robar o vulnerar credenciales de login&#34;&gt;intrusos&lt;/a&gt; nos permite reforzar la seguridad del sistema, por ejemplo, durante la autentificación, ya que podríamos establecer un perfil de cada usuario con más detalle, sin tener que preocuparnos de ciertos problemas como por ejemplo de que estos dejen su contraseña a la vista,la compartan se la roben…evitando así una posibilidad de ataque que afecte al rendimiento de un IDS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como es evidente, el empleo de biometría no hará imposible que se produzcan ataques en el sistema, pero al menos permitirá identificar a cada usuario previamente, mediante los mecanismos de autentificación/validación, por lo que cualquier mal uso/ataque provocado por un usuario y detectado por un IDS apuntarán a un usuario determinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto está todavía mejorándose, pero ya se habla de que en un futuro se podrían desarrollar técnicas avanzadas de biometría, como por ejemplo, reconocimiento mediante ADN.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;índice-1&#34;&gt;Índice&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sistemas-biometricos&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/8478976361/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp;=3626&amp;amp;creative;=24822&amp;amp;creativeASIN;=8478976361&amp;amp;linkCode;=as2&amp;amp;tag;=bmacoc-21&#34; title=&#34;M. Tapiador Mateos and J. A. Sigüenza Pizarro, Tecnologías biométricas aplicadas a la seguridad&#34;&gt;M. Tapiador Mateos and J. A. Sigüenza Pizarro, Tecnologías biométricas aplicadas a la
seguridad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/9814656526/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp;=3626&amp;amp;creative;=24822&amp;amp;creativeASIN;=9814656526&amp;amp;linkCode;=as2&amp;amp;tag;=bmab-21&#34; title=&#34;C. H. Chen and C. H. Chen, Handbook of Pattern Recognition and Computer Vision 4th edition&#34;&gt;C. H. Chen and C. H. Chen, Handbook of Pattern Recognition and Computer Vision 4th edition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Biometr%C3%ADa&#34; title=&#34;Wikipedia, “Biometría, según wikipedia.”&#34;&gt;Wikipedia, “Biometría, según wikipedia.”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.biometria.gov.ar/acerca-de-la-biometria/historia-de-la-biometria.aspx&#34; title=&#34;G. Argentina, “Historia de la biometría.”&#34;&gt;G. Argentina, “Historia de la biometría.”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Biometría Aplicada a La Seguridad - Introducción</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion/</link>
            <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 11:05:30 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion/</guid>
            <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo forma parte de un trabajo en grupo realizado para la asignatura &lt;em&gt;Seguridad en Sistemas Operativos&lt;/em&gt; de la facultad de Ingeniería Informática de Granada (ETSIIT). Los componentes del grupo fueron &lt;a href=&#34;http://twitter.com/MPV_Prod&#34;&gt;@MPV_Prod&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://twitter.com/_musicalnote&#34;&gt;@_musicalnote&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://twitter.com/elbaulp&#34;&gt;@ElBaulP&lt;/a&gt;. Este primer artículo es autoría de @MPV_Prod.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;índice&#34;&gt;Índice&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-patrones&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sistemas-biometricos&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción-sobre-qué-es-la-biometría&#34;&gt;Introducción sobre qué es la biometría.&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;biometría&lt;/strong&gt; es el método de reconocimiento de personas basándose en uno o más rasgos fisiológicos o de comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, el avance de la tecnología, nos ha permitido la automatización y perfeccionamiento de los procesos de reconocimiento biométrico, en especial los relacionados con la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/security-now/&#34; title=&#34;Posts sobre seguridad&#34;&gt;seguridad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biometría es una técnica que se remonta bastantes años atrás, anterior al uso de los ordenadores. Ya en el siglo XIX, disciplinas como el sistema de Bertillon o “Antropometría” (estudio de las medidas del cuerpo) y el estudio de las huellas dactilares (tesis publicada en 1823 por Jan Purkinge sobre nueve grupos de configuraciones en estas mientras estudiaba las glándulas sudoríparas) forman parte de los primeros estudios biométricos. Más tarde, en torno a 1900, Scotland Yard (Policía Metropolitana de Londres), comienza a hacer uso de las huellas dactilares para identificación y detención de criminales en busca y captura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, los procesos manuales eran laboriosos, pues había que obtener, en primer lugar, por algún medio no siempre preciso, las huellas dactilares de los posibles autores y cotejarlas de forma manual y a vista, con las previamente almacenadas en archivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya a comienzos de los 70, una empresa de Wall Street, &lt;em&gt;Shearson Hamil&lt;/em&gt;, instala un sistema de identificación automática basado en huella dactilar para el control del acceso físico a sus instalaciones, convirtiéndose esta en la primera solución biométrica para uso comercial, aunque muy costosa para la época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día, microprocesadores y electrónica avanzada han reducido el costo y aumentado la exactitud y las técnicas de biometría informática se aplican en multitud de casos y escenarios.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cómo-funciona-un-sistema-biométrico&#34;&gt;Cómo funciona un sistema biométrico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas biométricos se basan en métodos automáticos para reconocer a personas sobre la base del análisis de sus características fisiológicas o de comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En función de la técnica empleada, consideraremos diferentes parámetros, como los surcos de las huellas dactilares, la geometría de la mano, la voz, etc. A partir de éstos, obtendremos un patrón único para cada persona que será usado en posteriores comparaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, el usuario deberá registrar su &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-eliminar-tu-identidad-online-la-guia-fundamental-para-el-anonimato-y-la-seguridad-en-internet/&#34; title=&#34;Cómo eliminar tu identidad online&#34;&gt;identidad&lt;/a&gt; en el sistema mediante la captura de una serie de parámetros biométricos. Esto se conoce como &lt;strong&gt;proceso de registro&lt;/strong&gt; y se compone de las siguientes fases:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Captura&lt;/em&gt; - Se leen mediante algún dispositivo los datos que presenta el usuario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Procesamiento&lt;/em&gt; - Se extraen ciertas características personales de la muestra capturada y se crea un modelo con ellas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Inscripción&lt;/em&gt; - Se almacena el modelo procesado para que el sistema pueda &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sqrl-y-la-idea-de-eliminar-el-uso-de-usuario-y-contrasena-en-internet/&#34; title=&#34;SQRL y la idea de eliminar el uso de usuarios y contraseñas&#34;&gt;autenticar&lt;/a&gt; a las personas mediante su uso.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente, en el &lt;strong&gt;proceso de autenticación&lt;/strong&gt; se captura una muestra biométrica del usuario y se compara con las características ya registradas. Esto puede realizarse de dos formas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Identificación&lt;/em&gt; - Se compara la muestra recogida con una base de datos de rasgos biométricos previamente registrados. Este es el único dato que se conoce del usuario, por lo que se trata de un proceso de cálculo costoso, al tener que comparar con cada una de las muestras almacenadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Verificación&lt;/em&gt; - En este caso, en primer lugar se realiza una identificación por nombre de usuario, o cualquier otro método, seleccionándose así, directamente, el patrón con el que comparar la muestra registrada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En el uso de un sistema biométrico existen unas características que es necesario establecer previamente y que son críticas en el funcionamiento del mismo. Estas son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Aceptación&lt;/em&gt; - Es el factor más crítico en el éxito de un sistema, ya que este depende de la aceptación por el usuario. Así,
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El aparato no debe causar incomodidad o preocupación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debe de ser fácil de usar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El sistema biométrico debe de trabajar correctamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Tasa de Falsa Aceptación (FAR)&lt;/em&gt; - Es la probabilidad de que un sistema vincule erróneamente a un individuo con la información biométrica existente de otra persona, de forma que este usuario no autorizado pase por alguien que sí lo estuviese. Sus valores suelen oscilar entre 0.0001% y 0.1% para ser aceptables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Tasa de Falso Rechazo (FRR)&lt;/em&gt; - Es la probabilidad de que el sistema no vincule a un individuo con su propia plantilla biométrica existente en el registro. Sus valores suelen estar entre el 0.00066 % y el 1 % para ser aceptables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Tasa de Error Equitativa (EER)&lt;/em&gt; - La FAR y la FRR son inversamente proporcionales y afectarán de manera creciente o decreciente a la sensibilidad del dispositivo. La Tasa de Error Equitativa es el punto de corte de las dos anteriores y corresponde a una indicación buena de la ejecución del método biométrico. Es mejor cuanto más pequeña.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Rendimiento&lt;/em&gt; - Viene dado por el tiempo total que tarda un dispositivo en la identificación de una persona. Mientras que la mayoría de fabricantes sólo especifican el tiempo de comprobación del lector, también deberíamos de tener en cuenta otras medidas como:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Tiempo de comprobación&lt;/em&gt; - Es el tiempo transcurrido desde la presentación al dispositivo de la característica biométrica hasta la comprobación de la identidad (~2sg).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Facilidad de uso&lt;/em&gt; - Varía dependiendo de lo que se le solicite al usuario (introducción del número de ID o uso de tarjetas, tiempo de posicionamiento, etc).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;métodos-de-biometría-estática&#34;&gt;Métodos de biometría estática&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los métodos estáticos son aquellos que miden la anatomía del usuario.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;huella-dactilar&#34;&gt;Huella dactilar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La identificación basada en huella dactilar es la más antigua de las técnicas biométricas como ya hemos visto. Es el rasgo más utilizado para la autenticación debido a que la mayoría de la población tiene huellas dactilares únicas e inalterables (no sirve para personas con huellas digitales dañadas) y, por tanto, la variedad de tecnología de captura disponible es muy amplia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la hora de llevar a cabo una búsqueda de coincidencias entre huellas, nos encontramos dos técnicas diferentes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Basada en minucias&lt;/em&gt;: aquí, nos centraremos en determinadas formas fácilmente identificables existentes en la huella dactilar o “minucias”. Así, el modelo consistirá en una serie de dichas minucias, indicando si posición dentro de la huella, de forma que para el análisis, la plantilla correspondiente a cada usuario es un esquema que indica qué minucias se deben detectar, su posición y la distancia de separación entre ellas. El problema de esta técnica reside en la complejidad de extraer de forma precisa las minucias cuando la calidad de la muestra es deficiente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Basada en correlación&lt;/em&gt;: nos basamos en el patrón global seguido por la huella, es decir, un esquema general de la misma, sin atender a las minucias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h3 id=&#34;geometría-de-la-mano&#34;&gt;Geometría de la mano&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se basa en la forma de la mano para confirmar la identidad del usuario.  No requiere información detallada de éstos, por lo que es bastante aceptada. Su uso recomendado es el de verificación, no para identificación, por el coste de cómputo que este último supondría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para capturar la muestra, se coloca la mano en la superficie de un lector y este toma una serie de imágenes 3D de la mano, con información relativa a curvas de los dedos, grosor y longitud, altura y anchura del dorso de la mano, etc. No obstante, no se tienen en cuenta rasgos superficiales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-de-la-retina&#34;&gt;Modelo de la retina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es una técnica con una FAR prácticamente nula (inmune incluso a ojos falsos y trasplantes). Sin embargo, requiere de la colaboración por parte del usuario, al tratarse de un proceso intrusivo. El usuario debe permanecer inmóvil con la pupila cerca del sensor para que se tome la muestra mediante infrarrojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque se trate de una tecnología que aparentemente ofrece un alto grado de seguridad, la falta de aceptación por parte de los usuarios, unido al alto coste de los dispositivos, hacen que su utilización se limite a instalaciones militares, nucleares o laboratorios.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-del-iris&#34;&gt;Modelo del iris&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es un método muy similar al anterior en cuanto a FAR y FRR, aunque aquí utiliza un escáner externo del iris del ojo, en lugar de la retina.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h3 id=&#34;reconocimiento-facial&#34;&gt;Reconocimiento facial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El reconocimiento facial es una técnica que permite reconocer personas a partir de imágenes o fotografías haciendo uso de programas de cálculo que analizan imágenes de rostros humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principales inconvenientes que presenta esta técnica es la facilidad de cambio en el rostro, por ejemplo, utilizando unas gafas de sol o dejándose crecer la barba. Asimismo, debe considerarse que el rostro de las personas varía con la edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun así, es una técnica satisfactoria para todas las personas y puede utilizarse para tareas de vigilancia sin necesidad de adquirir equipo específico.&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;métodos-de-biometría-dinámica&#34;&gt;Métodos de biometría dinámica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los métodos dinámicos son aquellos que miden el comportamiento del usuario.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reconocimiento-de-la-voz&#34;&gt;Reconocimiento de la voz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es un método natural de identificación que las personas utilizan a diario. Estas aplicaciones se basan en redes neuronales para aprender a identificar voces. Sin embargo, la autenticación se complica debido a factores como el ruido de fondo, la calidad de la muestra y su duración, además de que la voz no es tan única o permanente como otras características, por lo que siempre es necesario considerar un margen de error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, más que para control de acceso, esta técnica va más encaminada a sistemas de respuesta por voz y centros de atención telefónica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;firma-manuscrita-dinámica&#34;&gt;Firma manuscrita dinámica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Analiza la firma manuscrita para confirmar la identidad del usuario. El movimiento natural y la práctica a lo largo del tiempo realizando la firm2a crea un patrón reconocible.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dinámica-de-tecleo&#34;&gt;Dinámica de tecleo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se basa en la existencia de un patrón de escritura en teclado que es permanente y propio de cada individuo. Mide parámetros como la fuerza de tecleo, la duración de la pulsación y el periodo de tiempo que pasa entre que se presiona una tecla y otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, el patrón puede verse alterado por situaciones como el estado físico o psíquico del usuario o la falta de costumbre de usar teclado (evolución del patrón).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;índice-1&#34;&gt;Índice&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Introducción&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-patrones&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Reconocimiento de patrones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/sistemas-biometricos&#34; title=&#34;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&#34;&gt;Biometría aplicada a la seguiridad - Sistemas biométricos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/8478976361/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp;=3626&amp;amp;creative;=24822&amp;amp;creativeASIN;=8478976361&amp;amp;linkCode;=as2&amp;amp;tag;=bmacoc-21&#34; title=&#34;M. Tapiador Mateos and J. A. Sigüenza Pizarro, Tecnologías biométricas aplicadas a la seguridad&#34;&gt;M. Tapiador Mateos and J. A. Sigüenza Pizarro, Tecnologías biométricas aplicadas a la
seguridad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/9814656526/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp;=3626&amp;amp;creative;=24822&amp;amp;creativeASIN;=9814656526&amp;amp;linkCode;=as2&amp;amp;tag;=bmab-21&#34; title=&#34;C. H. Chen and C. H. Chen, Handbook of Pattern Recognition and Computer Vision 4th edition&#34;&gt;C. H. Chen and C. H. Chen, Handbook of Pattern Recognition and Computer Vision 4th edition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Wikipedia, “Biometría, según wikipedia.”](&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/&#34;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/&lt;/a&gt;
Biometr%C3%ADa &amp;ldquo;Wikipedia, “Biometría, según wikipedia.”&amp;quot;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[G. Argentina, “Historia de la biometría.”](&lt;a href=&#34;http://www.biometria.gov.ar/&#34;&gt;http://www.biometria.gov.ar/&lt;/a&gt;
acerca-de-la-biometria/historia-de-la-biometria.aspx &amp;ldquo;G. Argentina, “Historia de la biometría.”&amp;quot;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
