<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>3d Xpoint on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/3d-xpoint/index.xml</link>
        <description>Recent content in 3d Xpoint on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/3d-xpoint/index.xml</link>
            <title>Blog Logo</title>
            <width>150</width>
            <height>150</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/3d-xpoint/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Intel Anuncia Sus Nuevos Discos Duros, 1000 Veces Más Rápidos Que Los SSDs</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/optanetm-3d-nand-tecnologa-3d-xpoint-intel-ssds/</link>
            <pubDate>Sat, 20 Aug 2016 05:06:16 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/optanetm-3d-nand-tecnologa-3d-xpoint-intel-ssds/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En un artículo anterior hablamos de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/intel-buffer-overflow-control-flow-enforcement-technology-cet/&#34; title=&#34;Cómo Intel Va a Acabar Con Los Buffers Overflows Con Control-Flow Enforcement&#34;&gt;Cómo Intel Va a Acabar Con Los Buffers Overflows Con Control-Flow Enforcement&lt;/a&gt;. Hoy Intel vuelve a ser noticia, hace unos días en el episodio #573 de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/security-now/&#34; title=&#34;Todos los artículos de Security Now!&#34;&gt;Security now!&lt;/a&gt; Steve habló de una nueva tecnología que ha creado Intel junto con Micron. Se llama &lt;strong&gt;3D XPoint&lt;/strong&gt; y con ella han creado dos tipos de discos duros 1000 veces más rápidos que los SSDs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A continuación se proporciona un resumen:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;características-de-la-nueva-memoria-3d-xpoint&#34;&gt;Características de la nueva memoria 3D XPoint™&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1000&lt;/strong&gt; veces &lt;strong&gt;más rápida&lt;/strong&gt; que las NANDs. La latencia de las NANDs se mide en decenas de &lt;strong&gt;microsegundos&lt;/strong&gt;, 3D Point en decenas de &lt;strong&gt;nanosegundos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1000 veces más resistencia&lt;/strong&gt; que las NANDs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;10 veces más densa&lt;/strong&gt; que las memorias convencionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;No volátil&lt;/strong&gt;, Memoria no volátil (&lt;em&gt;NVM&lt;/em&gt;) es la nueva era de las memorias en los ordenadores, manteniendo los datos incluso después de que el ordenador se apague. Ejemplos de memorias no volátiles: 3D NAND, SSDs, y la tecnología 3D XPoint™.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;3d-xpoint-solventa-la-poca-durabilidad-de-los-ssds&#34;&gt;3D XPoint solventa la poca durabilidad de los SSDs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Con esta tecnología, que Intel pretende sacar al mercado &lt;strong&gt;en 2016&lt;/strong&gt;, se acaba con un gran problema que tienen los SSDs, su poca durabilidad. Los 3D XPoint acabarán por reemplazar a los SSDs en poco tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema con los SSDs (Que son memoria NAND), es que se van varando electrones en una pequeña isla que está flotando con el aislante debajo. La forma de escribir en un SSD es crear un campo electroestático lo suficientemente potenten como para superar al aislante y que los electrones fluyan a través de él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este proceso crea una fatiga en las propiedades físicas del aislante. Esta es la razón por la que escribir en dispositivos de memoria flash es costoso y causa daños a la larga. Algo que los discos duros convencionales no sufren. Esta nueva tecnología de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tags/intel&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;3D XPoint&lt;/strong&gt; no sufre de este problema. Además es &lt;strong&gt;10 veces más denso&lt;/strong&gt; que la &lt;strong&gt;DRAM&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;static-ram-sram-o-ram-estática&#34;&gt;Static RAM (SRAM) o RAM estática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La memoria RAM estática o &lt;em&gt;SRAM&lt;/em&gt; es como los &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/introduccion-los-procesos/&#34;&gt;registros del procesador&lt;/a&gt;, las &lt;em&gt;SRAM&lt;/em&gt; son inversores de acoplamiento cruzado. El problema que tiene este tipo de memoria es que requiere de muchos transistores, y éstos requieren de espacio físico y energía. También producen calor. Sin embargo son bastante rápidas. Como desventaja es que son volátiles, en cuanto no se les suministra energía los datos que almacenan se pierden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dynamic-ram-dram-o-ram-dinámica&#34;&gt;Dynamic RAM (DRAM) o RAM dinámica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como mejora a la &lt;em&gt;SRAM&lt;/em&gt; se creó la &lt;em&gt;DRAM&lt;/em&gt;, que reducía la complejidad de la &lt;em&gt;SRAM&lt;/em&gt; a un solo transistor y un condensador. &lt;em&gt;DRAM&lt;/em&gt; almacena la información en el condensador. El problema de estos condensadores es que tienen que ser diminutos para poder colocarlos en un espacio pequeño. La desventaja de &lt;em&gt;DRAM&lt;/em&gt; es que hay que refrescar los condensadores periódicamente para que no pierdan la información almacenada, y hay que hacerlo con la suficiente frecuencia para no darle tiempo al condensador a que se descargue. También es volátil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;memorias-3d-xpoint&#34;&gt;Memorias 3D XPoint&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estas nuevas memorias usan una tecnología de cambio de fase. Imaginemos un conjunto de conductores dispuestos horizontalmente, colocamos pequeños puntos de cosas en dichos conductores horizontalmente. Después, en la parte superior colocamos una rejilla de conductores verticalmente de forma que intersequen con los conductores horizontales en el punto X, de ahí el nombre &lt;strong&gt;XPoint&lt;/strong&gt;. La siguiente imagen ayuda a visualizarlo:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/IntelAnunciaSusNuevosDiscosDuros1000VecesMasRapidosQueLosSSDs.png&#34; alt=&#34;{{ title }}&#34; title=&#34;{{ title }}&#34; width=&#34;1289&#34; height=&#34;1035&#34;&gt;
&lt;/img&gt;
    &lt;figcaption&gt;Créditos de la imagen: &lt;a href=&#34;http://www.intelsalestraining.com/infographics/memory/3DXPointc.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En cada intersección hay una sustancia que las separa. Lo que han conseguido es hacer pasar corriente a través de esta sustancia que cambia su resistencia permanentemente. Por lo tanto, si se envia un pulso de corriente en una dirección, su resistencia decáe. Por contra, al enviar la corriente en el sentido contrario, la resistencia aumenta. Esto se conoce como &lt;em&gt;bulk change&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Cambio en masa, o cambio masivo&lt;/em&gt;) y significa que el material al completo cambia su propiedad. Además es muy estable y &lt;strong&gt;no-volátil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;de-donde-viene-el-nombre-3d&#34;&gt;De donde viene el nombre 3D&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Después de la descripción dada, uno puede imaginar de dónde sale el nombre &lt;strong&gt;3D&lt;/strong&gt;. Lo que hemos descrito es solo una capa, pero si vamos poniendo capas una encima de otra, apilándolas de forma que se aumenta la eficiencia enormemente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;bulk-storage-almacenamiento-en-masa&#34;&gt;Bulk storage (Almacenamiento en masa)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hasta ahora, los dispositivos de almacenamiento a los que estamos acostumbrados formaban una pirámide jerárquica. Siendo los discos duros los más lentos, pero con más capacidad, hasta la memoria caché del microprocesador (L1, L2 etc), la más rápida pero con menor capacidad. Esta tecnología se situa justo debajo de la &lt;em&gt;DRAM&lt;/em&gt;, como mostramos en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/IntelAnunciaSusNuevosDiscosDuros1000VecesMasRapidosQueLosSSDs2.png&#34; alt=&#34;{{ title }}&#34; title=&#34;{{ title }}&#34; width=&#34;1264&#34; height=&#34;672&#34;&gt;&lt;/img&gt;
    &lt;figcaption&gt;Imagen cortesia del &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gMwz1eWQzno&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vídeo de Intel&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&#34;propiedades-de-3d-xpoint&#34;&gt;Propiedades de 3D XPoint&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo más impresionante de esta nueva tecnología es que es de &lt;strong&gt;acceso aleatorio&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;alta densidad&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;no volátil&lt;/strong&gt;. Lo cual significa que tendremos velocidades similares a &lt;strong&gt;DRAM&lt;/strong&gt; pero sin perder la información al apagar el PC.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Con esta nueva tecnología, en unos meses no tendremos que decir &lt;em&gt;“Me he comprado un PC con 8GB de RAM”&lt;/em&gt;, simplemente diremos  _“Me he comprado un ordenador con 20TB de almacenamiento &lt;strong&gt;XPoint&lt;/strong&gt;”_.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De aquí a unos &lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; años, seguramente los SSDs &lt;strong&gt;Optane&lt;/strong&gt; de Intel hayan reemplazado a los &lt;strong&gt;SSDs&lt;/strong&gt; de hoy día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué te ha parecido esta nueva tecnología? Déjanos un comentario con tu opinión.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-youtube
        data-videoid=&#34;gMwz1eWQzno&#34;
        layout=&#34;responsive&#34;
        width=&#34;480&#34; height=&#34;270&#34;&gt;&lt;/amp-youtube&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-youtube
        data-videoid=&#34;sjXZitLTwyg&#34;
        layout=&#34;responsive&#34;
        width=&#34;480&#34; height=&#34;270&#34;&gt;&lt;/amp-youtube&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3D XPoint™ Unveiled—The Next Breakthrough in Memory Technology. &lt;a href=&#34;http://www.intel.com/content/www/us/en/architecture-and-technology/3d-xpoint-unveiled-video.html&#34; title=&#34;3D XPoint™ Unveiled—The Next Breakthrough in Memory Technology&#34;&gt;intel.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introducing Breakthrough Memory Technology. &lt;a href=&#34;http://www.intel.com/content/www/us/en/architecture-and-technology/non-volatile-memory.html&#34; title=&#34;Introducing Breakthrough Memory Technology&#34;&gt;intel.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
