<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Licencias Libres on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/licencias-libres/index.xml</link>
    <description>Recent content in Licencias Libres on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/licencias-libres/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Todo lo que necesitas saber sobre Copyright y licencias en 2 minutos</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-copyright-y-licencias-en-2-minutos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-copyright-y-licencias-en-2-minutos/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/11/Todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-Copyright-y-licencias-en-2-minutos.png&#34;&gt;&lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/11/Todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-Copyright-y-licencias-en-2-minutos.png&#34; title=&#34;{{ page.title }}&#34; alt=&#34;{{ page.title }}&#34; width=&#34;672px&#34; height=&#34;656px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A la hora de crear proyectos, suele ser una tarea difícil elegir bajo qué licencia liberar el código, al menos para mi. Con este artículo que traduzco de &lt;em&gt;&lt;a title=&#34;Outercurve&#34; href=&#34;http://www.outercurve.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outercurve.org&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; espero facilitar la tarea de selección de una licencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El software está protegido mediante copyright por las leyes de muchos paises. Por defecto, si no se especifica ninguna licencia, el código pertenece a su autor original.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ya que el copyright pertenece a la persona que escribe el software, dicha persona puede establecer cómo se usa. &lt;strong&gt;No decir cómo se puede usar no elimina la responsabilidad del autor como propietario.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La gente a veces renuncia a la propiedad del software que escriben en favor de la empresa que los contrató. Es recomendable leer los contratos para asegurarnos que el copyright sea nuestro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se desea compartir el software con otros para que puedan utilizarlo, existen algunas licencias simples ampliamente aceptadas en la comunidad (&lt;a title=&#34;Licencia Apache&#34; target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://opensource.org/licenses/Apache-2.0&#34;&gt;Apache 2.0&lt;/a&gt;,&lt;a title=&#34;Licencia BSD&#34; target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://opensource.org/licenses/BSD-3-Clause&#34;&gt;BSD&lt;/a&gt;,&lt;a title=&#34;Licencia MIT&#34; target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://opensource.org/licenses/MIT&#34;&gt;MIT&lt;/a&gt;). En resumen permiten:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer lo que se desee con el software.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No reclamar mi trabajo como tuyo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dar crédito al autor original, reconocer la autoría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último: THIS SOFTWARE COMES WITH NO WARRANTIES, USE AT YOUR OWN RISK. &lt;em&gt;ESTE SOFTWARE VIENE SIN GARANTÍAS, ÚSALO BAJO TU PROPIO RIESGO&lt;/em&gt;. Siempre en mayúsculas, porque es importante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Apenas lleva dos minutos leer cada una de las licencias mencionadas anteriormente. Escoge una. Son lo suficientemente buenas para una de las colaboraciones más exitosas que se han presenciado en la corta historia el desarrollo de software, y por dos instituciones de enseñanza superior reconocidas por sus contribuciones a la informática y tecnología. Las licencias se escribieron por abogados entendidos en los derechos de autor en cuanto a software se refiere, así como en compartición del mismo. Los proyectos de la fundación Apache están impulsando los ecosistemas de negocios del &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt;, y han impulsado satisfactoriamente el crecimiento de la web durante 15 años. Ningún abogado que contrates lo hará mejor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si usas &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/la-generacion-github-por-que-ahora-todos-estamos-en-el-opensource/&#34; title=&#34;La generación GitHub: Por qué ahora todos estamos en el opensource&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, aún tardarás menos tiempo en escoger licencia, ya que cuando se crea un proyecto ofrecen la lista de licencias bajo las que puedes liberarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si te preocupas por la libertad del software&lt;/strong&gt;, probablemente hayas indagado más en el tema de las licencias que la mayoría de desarrolladores. Puedes refrescar la memoria con los ensayos de la &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html&#34; title=&#34;GNU&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Free Software Fundation&lt;/a&gt;, re-leer las &lt;a href=&#34;http://opensource.org/licenses&#34; title=&#34;Licencias GNU&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;licencias GNU&lt;/a&gt; y elegir la apropiada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si quieres que otras personas usen tu software, licéncialo. Los escritores lo hacen, los artistas lo hacen, Ingenieros y arquitectos lo hacen, así que tú también deberías hacerlo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Everything You NEED to Know About Software Copyright and Licensing-to-Share in 2 Minutes&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.outercurve.org/Blogs/EntryId/100/Everything-You-NEED-to-Know-About-Software-Copyright-and-Licensing-to-Share-in-2-Minutes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outercurve.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>