<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Luzila on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/author/luzila/</link>
        <description>Recent content in Luzila on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2017 19:26:12 +0100</lastBuildDate>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/author/luzila/</link>
            <title>Luzila on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/author/luzila/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Todo lo que necesitas saber sobre Copyright y licencias en 2 minutos</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-copyright-y-licencias-en-2-minutos/</link>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 19:26:12 +0100</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-copyright-y-licencias-en-2-minutos/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/11/Todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-Copyright-y-licencias-en-2-minutos.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 672px) 672px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/11/Todo-lo-que-necesitas-saber-sobre-Copyright-y-licencias-en-2-minutos.png&#34; title=&#34;Todo lo que necesitas saber sobre Copyright y licencias en 2 minutos&#34; alt=&#34;Todo lo que necesitas saber sobre Copyright y licencias en 2 minutos&#34; width=&#34;672px&#34; height=&#34;656px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A la hora de crear proyectos, suele ser una tarea difícil elegir bajo qué licencia liberar el código, al menos para mi. Con este artículo que traduzco de &lt;em&gt;&lt;a title=&#34;Outercurve&#34; href=&#34;http://www.outercurve.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outercurve.org&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; espero facilitar la tarea de selección de una licencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El software está protegido mediante copyright por las leyes de muchos paises. Por defecto, si no se especifica ninguna licencia, el código pertenece a su autor original.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ya que el copyright pertenece a la persona que escribe el software, dicha persona puede establecer cómo se usa. &lt;strong&gt;No decir cómo se puede usar no elimina la responsabilidad del autor como propietario.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La gente a veces renuncia a la propiedad del software que escriben en favor de la empresa que los contrató. Es recomendable leer los contratos para asegurarnos que el copyright sea nuestro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se desea compartir el software con otros para que puedan utilizarlo, existen algunas licencias simples ampliamente aceptadas en la comunidad (&lt;a title=&#34;Licencia Apache&#34; target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://opensource.org/licenses/Apache-2.0&#34;&gt;Apache 2.0&lt;/a&gt;,&lt;a title=&#34;Licencia BSD&#34; target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://opensource.org/licenses/BSD-3-Clause&#34;&gt;BSD&lt;/a&gt;,&lt;a title=&#34;Licencia MIT&#34; target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://opensource.org/licenses/MIT&#34;&gt;MIT&lt;/a&gt;). En resumen permiten:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer lo que se desee con el software.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No reclamar mi trabajo como tuyo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dar crédito al autor original, reconocer la autoría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último: THIS SOFTWARE COMES WITH NO WARRANTIES, USE AT YOUR OWN RISK. &lt;em&gt;ESTE SOFTWARE VIENE SIN GARANTÍAS, ÚSALO BAJO TU PROPIO RIESGO&lt;/em&gt;. Siempre en mayúsculas, porque es importante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Apenas lleva dos minutos leer cada una de las licencias mencionadas anteriormente. Escoge una. Son lo suficientemente buenas para una de las colaboraciones más exitosas que se han presenciado en la corta historia el desarrollo de software, y por dos instituciones de enseñanza superior reconocidas por sus contribuciones a la informática y tecnología. Las licencias se escribieron por abogados entendidos en los derechos de autor en cuanto a software se refiere, así como en compartición del mismo. Los proyectos de la fundación Apache están impulsando los ecosistemas de negocios del &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt;, y han impulsado satisfactoriamente el crecimiento de la web durante 15 años. Ningún abogado que contrates lo hará mejor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si usas &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/la-generacion-github-por-que-ahora-todos-estamos-en-el-opensource/&#34; title=&#34;La generación GitHub: Por qué ahora todos estamos en el opensource&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, aún tardarás menos tiempo en escoger licencia, ya que cuando se crea un proyecto ofrecen la lista de licencias bajo las que puedes liberarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si te preocupas por la libertad del software&lt;/strong&gt;, probablemente hayas indagado más en el tema de las licencias que la mayoría de desarrolladores. Puedes refrescar la memoria con los ensayos de la &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html&#34; title=&#34;GNU&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Free Software Fundation&lt;/a&gt;, re-leer las &lt;a href=&#34;http://opensource.org/licenses&#34; title=&#34;Licencias GNU&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;licencias GNU&lt;/a&gt; y elegir la apropiada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si quieres que otras personas usen tu software, licéncialo. Los escritores lo hacen, los artistas lo hacen, Ingenieros y arquitectos lo hacen, así que tú también deberías hacerlo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Everything You NEED to Know About Software Copyright and Licensing-to-Share in 2 Minutes&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.outercurve.org/Blogs/EntryId/100/Everything-You-NEED-to-Know-About-Software-Copyright-and-Licensing-to-Share-in-2-Minutes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outercurve.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>5 Razones para estar entusiasmados con Java en el 2013</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/5-razones-para-estar-entusiasmados-con-java-en-el-2013/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/5-razones-para-estar-entusiasmados-con-java-en-el-2013/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Habiendo terminado el 2012, es tiempo de mirar hacia los próximos 12 meses en el mundo del desarrollo. Luego de leer &lt;a href=&#34;http://jaxenter.com/what-will-2013-bring-developers-place-their-bets-45933.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este interesante artículo&lt;/a&gt; sobre las predicciones de algunos respetados desarrolladores, presentamos cinco sencillas razones por las cuales debes entusiasmarte con lo que traerá el 2013&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-java-8&#34;&gt;1. Java 8&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Un tema obvio para comenzar para la mayoría de los desarrolladores Java, es la &lt;em&gt;release&lt;/em&gt; del 2013. Asumiendo que no habrá demoras, podemos esperar que Java 8 llegue en Septiembre, trayendo consigo muchas funciones lambda esperadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es bastante probable que en el período inmediatamente siguiente a la salida de Java 8, veamos publicaciones en blogs tanto sobre quejas por la complejidad de las nuevas características como porque estas mismas no son lo suficientemente importantes como para justificar su interés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De cualquier manera, algunas características muy necesarias que estaban demoradas finalmente aparecen y tendremos que ponernos a trabajar en serio. La mejorada API de Date and Time en Java 8 también merece una mención.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-los-lenguajes-de-la-jvm-van-un-paso-adelante&#34;&gt;2. Los lenguajes de la JVM van un paso adelante&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El 2012 fue realmente el año en que los lenguajes para la JVM tomaron un papel principal. Liderando el grupo se econtró el multi-paradigma Scala, cosechando &lt;a href=&#34;http://www.scala-lang.org/node/1658&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;impresionantes clientes empresariales&lt;/a&gt; gracias a la inversión en Typesafe. Extendiendo las posibilidades con Akka y Play 2.0!, parece ser que las fundaciones están focalizadas en avanzar más en el 2013. El desafío real es vender Scala a todos aquellos que no necesiten algo pesado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dynamic Groovy no se quedó atrás el año pasado, agregando compilación estática en el mix con Groovy 2.0. Una versión principal se espera poco después de Java 8 para que los desarrolladores Groovy puedan aprovechar al máximo las nuevas características. El equipo de soporte, incluyendo Gradle y Grails, podría ser un gran atractivo para aquellos que buscan una alternativa a Java que no se aleje demasiado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hemos mencionado las bondades de Clojure, JRuby y &lt;a href=&#34;http://kotlin.jetbrains.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kotlin&lt;/a&gt;; este último con mucho trabajo ya que está cercano a su versión final. En última instancia, el éxito se reduce a una comunidad activa, la cual muchos lenguajes de la JVM se han percatado, y los proyectos derivados de esa comunidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el 2012 fue el despegue, el 2013 es la consolidación en los círculos empresariales, lo cual es un incentivo para que los desarrolladores utilicen el lenguaje.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-la-importancia-en-aumento-de-javascript-en-java&#34;&gt;3. La importancia en aumento de JavaScript en Java&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Los detalles fueron delgados en el terreno de las nuevas iniciativas en OpenJDK para la mayor parte del 2012, pero llegando a fin de año, habíamos aprendido un poco más acerca de los objetivos de cada proyecto y su importancia para la innovación en Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El nuevo set del motor JavaScript a incluir en Java 8 integrará &lt;a href=&#34;http://mail.openjdk.java.net/pipermail/announce/2012-November/000139.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JavaScript dentro de las aplicaciones Java&lt;/a&gt;. El &lt;a href=&#34;http://openjdk.java.net/projects/nashorn/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Proyecto Nashorn &lt;/a&gt;cimienta la noción del resurgimiento de Javascript e incluso mayor relevancia para los desarrolladores Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciado en secreto, Nashorn fue liberado en Noviembre y apareció en el repositorio OpenJDK&lt;a href=&#34;https://blogs.oracle.com/nashorn/entry/open_for_business&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; cuatro días antes de Navidad&lt;/a&gt;. Otro gran punto extra para Nashorn es la inclusión crucial del extendidamente popular node.js dentro de lo pactado, marcando el comienzo de un futuro políglota. Con muchos más detalles prometidos, estaremos monitoreando, esta vez, con ojos de águila.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-sacando-más-partido-de-tu-inversión-aprovechando-la-gpu&#34;&gt;4. Sacando más partido de tu inversión - Aprovechando la GPU&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Otro proyecto en OpenJDK que tiene un gran potencial es &lt;a href=&#34;http://openjdk.java.net/projects/sumatra/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sumatra&lt;/a&gt;, con el objetivo de potenciar un mayor rendimiento de Java utilizando la GPU. Las investigaciones iniciales están focalizadas en la JVM Hotspot para asentar las bases, antes de &amp;#8216;apuntalar&amp;#8217; las librerías de Java 8 y las características propias del lenjuaje como *lambdas *para testear las técnicas que utilizan las últimas vanguardias de Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proyecto, liderado por un especialista AMD en GPU, espera encontrar algunos obstáculos en el camino con la API de Java y sus construcciones, por lo tanto no veremos las ideas implementadas en Java 8, pero Sumatra puede liderar algunos grandes avances y nuevas técnicas en la línea del desarrollo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-java-entra-más-en-profundidad-en-la-nube&#34;&gt;5. Java entra más en profundidad en la nube&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Con docenas de opciones para IaaS y PaaS que inundan el mercado, desde indies como Jelastic y gigantes de la industria como Oracle y AWS, los desarrolladores estan repletos de opciones. Java, al parecer, ha realizado con éxito el salto al nuevo mundo de &amp;#8220;la nube&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mayor problema del momento, como resalta Martijn Verburg en el blog J&lt;a href=&#34;http://www.javaadvent.com/2012/12/java-2012-review-and-future-predictions.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ava Advent Calendar&lt;/a&gt;, es la falta de estandarización y optimización. Con las características de la nube propias de Java, &lt;a href=&#34;http://jaxenter.com/oracle-pushes-cloud-features-back-to-java-ee-8-44301.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diferidas en Java EE 8&lt;/a&gt;, es ahora cuestión de los proveedores el hecho de facilitar estándares como &lt;a href=&#34;http://jaxenter.com/round-the-campfire-talking-paas-standards-with-oracle-cloudsoft-and-cloudbees-44571.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CAMP&lt;/a&gt; o, en su defecto, a la comunidad para que brinden nuevos frameworks universales como &lt;a href=&#34;http://www.jclouds.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;jclouds&lt;/a&gt;. Mientras tanto, otros se niegan a esperar pacientemente que Oracle provea características como capacidad multiusuario y recolección de basura (&lt;em&gt;garbage collection&lt;/em&gt;) eficiente, como Waratek.*
*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con plataformas en la nube convirtiendose rápidamente en la norma, es probable que veamos el lanzamiento de aún más soluciones tercerizadas para soporte de Java en la nube: con Java EE 8 próximamente entre nosotros  (posiblemente 2014), tal vez ni siquiera lo necesitemos. (Elliot Bentley)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;5 Reasons to be excited about Java in 2013 | &lt;a href=&#34;http://jaxenter.com/5-reasons-to-be-excited-about-java-in-2013-45938.html&#34; title=&#34;5 Reasons to be excited about Java in 2013&#34;&gt;jaxenter.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>7 dilemas que enfrentan los desarrolladores de hoy</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/el-top-7-de-dilemas-que-enfrentan-los-desarrolladores-de-hoy/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/el-top-7-de-dilemas-que-enfrentan-los-desarrolladores-de-hoy/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plataformas, bases de datos, control de usuario - dilemas que atrapan al programador antes de la primera línea de código&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tu jefe lo quiere para ayer, pero más vale que cumpla con los standards de mañana. Los clientes quieren todas las características que se puedan imaginar, pero no te atrevas a confundirlos dándoles todos los botones que desee. Tus compañeros programadores quieren que documentes tu código, pero ellos simplemente responden &amp;#8220;tl;dr&amp;#8221; (Too Long; didn&amp;#8217;t read) a cualquier cosa que escribes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así como la tecnología evoluciona, también lo hacen los dilemas que enfrentan los desarrolladores. Cada elección, desde la plataforma hasta el almacenamiento de datos, incluyendo a cuánto control darle a los usuarios, está cargada de preguntas. Y gracias a la nube, el crecimiento de la tecnología móvil y la acelerada vanguardia, pareciera como si el mundo de la programación enfrentara una nueva elección - y dilema - a un ritmo creciente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empaquetar tus problemas y darles un nombre puede ayudarte a gestionar y tal vez incluso encontrar soluciones, o al menos eso dicen. Con ese fin, aquí presentamos una lista de los dilemas más importantes que enfrentan los programadores de hoy en día. No significa que esté completa - dicho nuevamente, qué proyecto relacionado con el desarrollo de aplicaciones lo está alguna vez?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Tienes otro dilema? Agrégalo a los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-n-1-cuándo-decir-sí-a-nuevos-requerimientos&#34;&gt;Dilema n° 1: Cuándo decir sí a nuevos requerimientos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si tuviéramos un dólar por cada requisito que nuestros clientes quieren, todavía estaríamos en bancarrota porque ésto requeriría la construcción de un sistema de contabilidad que asocie cada dólar con cada requisito. Éstos por lo tanto tendrían que ser reticulados y priorizados dado que nuestros clientes incluso exigirían un sofisticado sistema de gestión de bug/requisito para sus dólares. Luego la base de datos de los requisitos deseados necesitaría un backup en la nube y traducción a todos los idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el dilema: Todos quieren un código rico en características, pero nadie quiere pagar el costo de la gestión de todo eso. Cualquiera que haya tratado de construir algo tan simple como una aplicación de control remoto de cuatro botones sabe cuántos millones y millones de años de diseño se necesitan para crear algo así de simple. Hacer algo elegante exige el sudor que todo lo empapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los clientes, el departamento de marketing, representantes de ventas en el campo - no importa quién hace la solicitud. Darles el botón que quieren en realidad puede ser lo peor que puedes hacer por ellos. De repente puede haber demasiados botones y demasiada confusión acerca de lo que hace cada uno. Lo ideal es hacer algo lo suficientemente fácil de comprender intuitivamente, pero por desgracia, la creación de algo intuitivo para aquellos que son propensos a pedir demasiado para su software es casi imposible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya has intentado citando la vieja &amp;#8220;Regla de las 10.000&amp;#8243; a tu jefe, la cual sostiene que cualquier cosa que valga la pena requiere de al menos 10.000 horas de trabajo para que llegue a ser competente. Eso no hace más que causar gracia, ya que el encargado del area comercial va a dedicar más tiempo a la redacción de un patético reporte o e-mail que a tratar de entender las características que has incluido en tu aplicación, incluso si son las funcionalidades que los usuarios dijeron que deseaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lamentablemente, lo ideal suele ser intentar convencer al cliente de que en realidad no desea la funcionalidad que pidió. Después de todo, Twitter sigue ofreciendo un sistema de pobre funcionalidad que impone un límite de 140 caracteres, ridículo en la era de &lt;em&gt;discos terabyte&lt;/em&gt;. Sin embargo, quédese tranquilo sabiendo que todos los intentos de facilitar nuevas características son ejemplos de intentar demasiado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tan sólo esta solución para el problema de los requisitos de funcionalidad infinita estuviera disponible para todos nosotros&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-n-2-cuánta-documentación-es-suficiente&#34;&gt;Dilema n° 2 : ¿Cuánta documentación es suficiente?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Estaba sentado en una reunión con un project manager agresivo que realmente quería adherirse a un project manager de la competencia. Este manager prometió que el código generado por su equipo tendría &amp;#8220;documentación&amp;#8221;. Dijo presentándose al estilo James Bond pausándose y diciendo: &amp;#8220;&amp;#8230; documentación completa.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo único peor que no tener documentación es tener una estantería repleta de carpetas llenas de interminables documentos. A algunos project managers les encanta medir su progreso por la libra, y ven &lt;em&gt;más&lt;/em&gt; palabras como &lt;em&gt;mejores&lt;/em&gt; palabras. Cualquiera que haya leído (o mejor dicho, sufrido) &amp;#8220;Moby Dick&amp;#8221; en la escuela secundaria conoce la sensación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queremos información sobre el código, pero nadie tiene un acrónimo para Muy Poca Información (Too Little Information). Todos en Facebook conocen la sigla TMI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay una respuesta fácil para el programador. Lo ideal sería que el código sea lo suficientemente limpio y autodocumentado para evitar la necesidad de largos párrafos explicando lo que el código hace. La documentación generada por código no se queda atrás como la documentación escrita cuando alguien reescribe el código sin tener en cuenta el texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay esperanzas de que colecciones aún más inteligentes de debuggers (depuradores) y compiladores analizadores de código serán capaz de hacer un mejor trabajo comprendiendo nuestro código. Las últimas versiones de las máquinas virtuales llevan un registro enorme para cada rutina que se está ejecutando. Mientras que la mayor parte del énfasis se pone en la performance, este tipo de metadata puede ser más útil que la documentación real mediante la detección del cambio en los datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo pasarán años antes de que podamos beber Kool-Aid y soñar con Inteligencia Artificial entendiendo nuestro código. Por ahora, nos quedamos con el problema de &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/application-development/how-get-developers-document-their-code-183908&#34;&gt;Cómo crear suficiente documentación&lt;/a&gt; para mantener a todos contentos sin generar diferencias entre el conjunto de funcionalidades real y lo que describimos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-n-3-a-la-nube-o-no-a-la-nube&#34;&gt;Dilema n°3: ¿A la nube, o no a la nube?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Es mucho más fácil llamar a un nuevo servidor de la nube que llenar un formulario de solicitud para pedir a la gente de mantenimiento que compre uno nuevo. Presionas un botón y tienes tu propio servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por desgracia, este enfoque puede ser costoso. Los servidores pueden costar sólo unos pocos centavos por una hora, pero aumentan cuando todo el mundo quiere su propio cluster para cada proyecto. La otra cuestión es que hay cientos de servidores en la nube, la mayoría de ellos creados por personas que se fueron del proyecto hace varios años. Es más barato seguir pagando la cuenta que averiguar lo que hacen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo que es peor, no se tiene ningún poder sobre los servidores. Algunas compañías son famosas por redactar Términos de Servicio que son muy unilaterales, afirmando, por ejemplo, que tienen el derecho de apagar las máquinas sin &amp;#8220;ninguna razón&amp;#8221;. Eso parece estar cambiando a medida que los proveedores reconocen que tal extralimitación aleja a los clientes de mucho dinero. Pero nadie sabe lo que ocurre si surjen problemas en la nube. A veces esto ayuda a controlar el pago del cheque de retiro y jubilación de la persona que tenía la responsabilidad de mantener el servidor levantado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuanto más tercerizas, más pierdes el control y volanteas tratando de recuperarlo. Cuanto menos externalizas hacia la nube, más volanteas para que todo se mantenga funcionando. Condenado si lo haces, condenado si no lo haces.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-nº4-mantener-el-código-viejo-o-darle-paso-a-lo-nuevo&#34;&gt;Dilema nº4: ¿Mantener el código viejo, o darle paso a lo nuevo?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Uno de los desafíos más profundos en la ejecución de una pila de software empresarial es decidir cuándo seguir con lo viejo y cuándo cambiar a lo nuevo. Cada línea de código en la pila se vuelve más viejo a cada minuto, y aunque parezca lo contrario, la realidad es que el software se las arregla para encontrar la forma de empeorar, poco a poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El antiguo código realmente dejar de funcionar. Los socios comienzan a ofrecer servicios ligeramente diferentes y a veces dejan de respaldar a todas las funciones juntas. Twitter, por ejemplo, bloqueó a las personas que utilizaban su API antigua cuando la empresa comenzó a insistir en el uso de la API de OAuth. Estas historias se repiten una y otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema es que sustituir lo viejo con lo nuevo puede ser costoso. Los programadores de lo nuevo se ven obligados a mantener la compatibilidad con el código antiguo, un reto que a menudo requiere escribir dos programas: uno lleno de los viejos bugs (errores) y uno lleno de otros nuevos que todavía no han sido descubiertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para empeorar las cosas, el nuevo código está generalmente atado a los standares más altos. He visto los nuevos e impresionantes componentes de AJAX correr mucho más lento que el antiguo código mainframe de pantalla verde, porque tienen elegantes botones y un montón de imágenes que &lt;em&gt;desafían&lt;/em&gt; la capacidad de placa de vídeo. La apariencia (look) es impecable, pero el comportamiento (feel) es más lento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay una respuesta fácil a este dilema. El código anterior sigue funcionando. Nos gusta. Es sólo que &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/t/microsoft-windows/windows-8-consumer-preview-windows-frankenstein-187749&#34;&gt;no es compatible con la nueva versión del Sistema Operativo&lt;/a&gt; o con el nuevo chip multicore. El nuevo código cuesta dinero. En general podemos arreglar un número de problemas evidentes del código viejo, pero quién sabe qué nuevos problemas pueden aparecer?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-nº-5-sql-vs-nosql&#34;&gt;Dilema nº 5: SQL vs NoSQL&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay un gran desafío para los Administradores de Base de Datos del mundo: seguir con &lt;em&gt;SQLs de prueba-y-error&lt;/em&gt; o cambiar a la&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/data-explosion/no-sql-new-databases-new-applications-400&#34;&gt; tendencia NoSQL&lt;/a&gt; donde todo es más grande y está listo para un interminable flujo de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las nuevas Bases de Datos NoSQL suenan atractivas. Pueden ser mucho más rápidas que las anteriores, y muchas veces obligan a los usuarios a evitar muchos de los problemas que causaron tantos disgustos las primeras veces. Consultas con JOINs, por ejemplo, pueden hacer más lenta la Base de Datos si el esquema es demasiado complicado. NoSQL las tira por la ventana, junto con muchas partes del esquema. Se puede almacenar cualquier par clave-valor que desees, y la Base de Datos NoSQL, va a responder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero si te fijas bien, las bases de datos NoSQL no son siempre tan maravillosas. En primer lugar, generalmente no ofrecen garantías de que los datos se graben. Es más probable que se graben bien, pero existe también la posibilidad de que algo le suceda a un disco duro o a un equipo del clúster y se pierda la información. Algunas de las más recientes &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/data-explosion/first-look-oracle-nosql-database-179107&#34;&gt;opciones NoSQL de empresas como Oracle&lt;/a&gt; permiten solicitar una confirmación de la transacción, pero el código necesita jugar con los pulgares y esperar, al igual que si utilizara una Base de Datos SQL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay cuestiones más profundas. Muchos de los problemas de velocidad de la leva sobre porque los programadores no piensan en los efectos sutiles de SQL Server. La forma de estructurar las tablas y consultas se puede hacer una gran diferencia en el rendimiento. Vinculación de tablas múltiples juntas y obligando a la base de datos para unir toda la información ralentiza las cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero si intentas lograr lo mismo con una Base de Datos NoSQL, estarás escribiendo dentro y fuera de multiples lugares y deseando que se mantenga consistente. Tienes que hacer todo el trabajo con JOINs entre secciones dispares de la Base de Datos, lo que probablemente signifique que tendrás- que pagar el costo en velocidad. Siendo consciente de ello y capaz de pensar en la forma de compensarlo durante el diseño del código, todo saldrá bien. Pero si no, el código será más lento y cargado de bugs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este dilema tiene una respuesta simple: las aplicaciones que necesitan una mayor consistencia deberán confiar en las garantías de la antigua maquinaria SQL. Las aplicaciones que necesiten velocidad y puedan manejar algunos registros mezclados pueden elegir las nuevas Bases de Datos NoSQL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero si se requiere velocidad y consistencia, también empezarás a tirarte de los pelos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-n-6-elegir-entre-native-o-web-mobile&#34;&gt;Dilema n°6: Elegir entre Native o Web mobile&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Al principio, Apple no iba a dejar a nadie desarrollar aplicaciones para iPhone. Si querías incluir a iPhone en tu compatibilidad, tenías que codificar con HTML5 para Safari. Era una forma elegante de esquivar la conocida limitación impuesta a los desarrolladores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por desgracia, nadie estaba contento con el &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/developer-world/iphone-developers-locked-apples-walled-garden-740&#34;&gt;bloqueo de la plataforma&lt;/a&gt;. La gente quería escribir código nativo, un camino definitivamente esencial para juegos que requerían velocidad, y útiles para aplicaciones más lentas que te permitían acceder a información. Apple cedió, y ahora tenemos la App Store.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema es que el código para el iPhone no funcionará con otros smartphones y viceversa. Cualquier compañía que quiera ser compatible con múltiples fabricantes debe recodificar sus aplicaciones – un proceso largo y lento, propenso a incompatibilidades. Además, implica doble o triple recodificación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/html5/download-infoworlds-megaguide-html5-175982&#34;&gt;HTML5&lt;/a&gt; es una buena opción. Si puedes codificar tu aplicación como una página Web, hay una buena probabilidad de que los usuarios puedan abrirla en el navegador del smartphone. Ya hay &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/t/mobile-development/12-essential-programming-tools-the-mobile-web-185145&#34;&gt;un gran número de buenos frameworks&lt;/a&gt; que hacen esto un poco más sencillo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema es que no está necesariamente entre los intereses de los fabricantes de smartphones incluir esta interoperabilidad. Si los teléfonos van a destacarse, necesitarán ofrecer algo especial, y esto generalmente significa algo diferente. Cosa que no se logrará si todos corren las mismas aplicaciones HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay una gran cantidad de rumores de que la performance de HTML5 en los smartphones no es tan buena como podría ser. Algunos sostienen que el motor de HTML5 es un poco más lento. No hay una forma sencilla de probar esto o incluso entender la motivación que hay detrás de cualquier código complicado. En muchos casos, HTML5 es más lento debido a que es interpretado en lugar de compilarse directamente para el hardware.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta a este dilema es definir qué tan importante será el rendimiento de la aplicación para mobile. Si es esencial, entonces el código compilado para cada arquitectura es la respuesta. Si no es tan relevante, entonces existe un buen margen de maniobra para explorar HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dilema-n-7-cuánto-control-deberían-realmente-tener-los-usuarios&#34;&gt;Dilema n°7: ¿Cuánto control deberían realmente tener los usuarios?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Los usuarios de software son como adolescentes. Se dice : Ellos quieren toda la libertad posible, pero esperan que usted, el buen padre, los rescates en brazos. Ellos quieren todas las ventajas del patio vallado, pero insisten en poder escaparse por alguna puerta trasera cada vez que se les de la gana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cuestión del control es una dificultad primaria para los programadores. El &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/open-source-software/why-software-patents-are-evil-188738&#34;&gt;espíritu Open Source&lt;/a&gt; está influenciando la cultura con su insistencia de que todo el mundo debería tener la posibilidad de recompilar la pila y ajustarla para que se adapte a cualquier cosa. Desgraciadamente, el usuario medio no puede hacer uso de este poder, sin importar cuánto lo desee. Incluso muchos programadores han tenido que perder horas buscando la versión correcta de las librerías y la última edición del compilador. &lt;em&gt;Control &lt;/em&gt; carece de significado si no se dispone del tiempo para usarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas compañías están incentivando el ideal de bases de datos abiertas. Se supone que todos tenemos la posibilidad de descargar información de todos. Lamentablemente, la mayoría de nosotros no puede hacer nada con la información, y los únicos con el tiempo y la energía para usar estas puertas abiertas son otras compañías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay respuesta a este dilema. Si le das control a los usuarios, ellos se quejarán de la interface visual y de las funcionalidades que no tienen. Si no les das, seguirán gruñéndote por ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.infoworld.com/d/application-development/top-7-dilemmas-facing-todays-developers-193412&#34;&gt;infoworld&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Buenas prácticas para el Diseño de una API RESTful Pragmática</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/buenas-practicas-para-el-diseno-de-una-api-restful-pragmatica/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/buenas-practicas-para-el-diseno-de-una-api-restful-pragmatica/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta es una traducción lo más literal posible del artículo original, ya que quería preservar la opinión personal del autor así como también el destacable trabajo de investigación y análisis que realizó.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tu modelo de datos ha empezado a estabilizarse y es el momento de crear una API pública para tu aplicación web. Te das cuenta de que es difícil hacer cambios significativos a tu API una vez que fue liberada, quieres lo mejor y lo antes posible. Ahora, en internet no escasean opiniones sobre diseño de APIs. Pero, debido a que no hay un standard adoptado popularmente que funcione en todos los casos, te quedas con un manojo de opciones: ¿Qué formatos deberías aceptar? ¿Cómo deberías autenticar? ¿Debería tu API ser versionada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diseñando una API para &lt;a href=&#34;http://www.supportfu.com/&#34;&gt;SupportFu&lt;/a&gt; (una alternativa para &lt;a href=&#34;http://www.supportfu.com/zendesk-alternative&#34;&gt;Zendesk&lt;/a&gt;), intenté encontrar respuestas pragmáticas a estas preguntas. Mi objetivo para la &lt;a href=&#34;http://dev.supportfu.com/api/v1&#34;&gt;API de SupportFu&lt;/a&gt; es que sea fácil de usar, facil de adoptar y lo suficientemente flexible para implementarla en nuestras propias interfaces de usuario.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;tl-dr&#34;&gt;TL,DR&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Usa SSL en todos lados, sin excepciones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una API es tan buena como lo es su documentación – por lo tanto realiza una buena documentación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versiona a través de la URL, no de los encabezados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa parámetros de consulta para filtros avanzados, ordenamiento y búsqueda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provee una forma de limitar cuáles campos son devueltos desde la API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Devuelve algo útil de las peticiones POST, PATCH &amp;amp; PUT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HATEOAS todavía no es muy práctico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa JSON donde sea posible, XML sólo si tienes la obligación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deberías usar camelCase con JSON, pero snake_case es un 20% más fácil de leer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa Pretty Print por defecto y asegura que gzip esté soportado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No uses respuestas encapsuladas por defecto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Considera usar JSON para cuerpos de peticiones POST, PUT y PATCH&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pagina usando encabezados Link&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provee una forma de cargar automáticamente representaciones de datos relacionados al recurso solicitado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provee una forma de sobreescribir el método HTTP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provee encabezados de respuesta útiles para controles de tráfico (rate limiting)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa autenticación basada en tokens, transportado en OAuth2 donde se necesite delegación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluir encabezados de respuesta que faciliten el caché&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Define un error de carga útil (payload) que sea consumible&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar efectivamente los códigos de error HTTP&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-requisitos-fundamentales-para-la-api&#34;&gt;1. Requisitos fundamentales para la API&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Muchas de las opiniones sobre diseño de API que aparecen en la web son discusiones académicas en torno a interpretaciones subjetivas de las normas difusas en lugar de lo que tiene sentido en el mundo real. Mi objetivo con este artículo es describir las mejores prácticas para una API pragmática diseñada para aplicaciones web de hoy en día. No hago ningún intento de satisfacer un standard si no parece viable. Para ayudar a guiar el proceso de toma de decisiones, he escrito algunos de los requisitos que la API debe cubrir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Debería utilizar estándares web donde tengan sentido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debería ser amigable para el desarrollador y ser explorable mediante una barra de direcciones del navegador&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debería ser sencilla, intuitiva y consistente para que la adopción no sólo sea fácil, sino también agradable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debería proporcionar suficiente flexibilidad para potenciar mayoritariamente la UI &lt;a href=&#34;http://www.supportfu.com/&#34;&gt;SupportFu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debería ser eficiente, manteniendo el equilibrio con los demás requisitos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una API es una interfaz de usuario (UI) para un desarrollador – al igual que cualquier UI, es importante asegurar que la experiencia del usuario esté pensada cuidadosamente!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-usa-acciones-y-urls-restful&#34;&gt;2. Usa acciones y URLs RESTful&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si hay una cosa que ha ganado amplia adopción, son los principios REST. Estos fueron presentados por primera vez por &lt;a href=&#34;http://roy.gbiv.com/&#34;&gt;Roy Felding&lt;/a&gt; en el &lt;a href=&#34;http://www.ics.uci.edu/~fielding/pubs/dissertation/rest_arch_style.htm&#34;&gt;Capítulo 5&lt;/a&gt; de su disertación sobre &lt;a href=&#34;http://www.ics.uci.edu/~fielding/pubs/dissertation/top.htm&#34;&gt;arquitecturas de software ubicadas en redes de trabajo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los fundamentales principios de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Representational_state_transfer&#34;&gt;REST&lt;/a&gt; se basan en separar tu API en recursos lógicos. Estos recursos son manipulados usando peticiones HTTP donde el método (GET, POST, PUT, PATCH, DELETE) tienen un significado específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Pero qué puede hacer un recurso?&lt;/strong&gt; Bueno, estos deberían ser &lt;a href=&#34;https://blog.apigee.com/detail/restful_api_design_nouns_are_good_verbs_are_bad&#34;&gt;sustantivos (¡no verbos!)&lt;/a&gt; que tengan sentido desde una perspectiva del consumidor de la API. Aunque tus modelos internos pueden mapear cuidadosamente con los recursos, no es necesario que sea un mapeo uno-a-uno. La clave es no filtrarse ningún detalle irrelevante de implementación. Por ejemplo, algunos de los sustantivos de SupportFu podrían ser &lt;em&gt;ticket&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;usuario&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;grupo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez que tienes tus recursos definidos, necesitas identificar qué acciones aplican a ellos y cómo deberían relacionarse con tu API. Los principios REST proveen estrategias para manejar acciones &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Create,_read,_update_and_delete&#34;&gt;CRUD&lt;/a&gt; usando métodos HTTP relacionados de la siguiente forma:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets&lt;/em&gt;- Devuelve una lista de tickets&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets/12&lt;/em&gt;- Devuelve un ticket específico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;POST /tickets&lt;/em&gt;- Crea un nuevo ticket&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PUT /tickets/12&lt;/em&gt;- Actualiza el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PATCH /tickets/12&lt;/em&gt;- Actualiza parcialmente el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;DELETE /tickets/12&lt;/em&gt;- Elimina el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La grandeza de REST es que estas impulsando métodos HTTP existentes a implementar funcionalidades importantes en sólo un simple endpoint &lt;em&gt;/tickets&lt;/em&gt;. No hay convención de nombres de métodos para seguir y la estructura URL es limpia y clara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿El nombre del Endpoint debería ser singular o plural?&lt;/strong&gt; La regla mantenlo-simple (keep-it-simple) aplica aquí. Si bien tu gramática interna te dirá que está mal describir una instancia única de un recurso utilizando el plural, la respuesta pragmática es mantener el formato de la URL consistente y siempre usar plural. No tener que lidiar con plurales irregulares (person/people, goose/geese) hace más simple la vida del consumidor de la API y es más sencillo para el proveedor de la API implementarla (como los más modernos frameworks manejarán nativamente &lt;em&gt;/tickets&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;/tickets/12&lt;/em&gt; bajo un controlador comun).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Pero cómo lidiar con las relaciones?&lt;/strong&gt; Si una relación puede existir con un sólo recurso, los principios REST proveen una guía útil. Veamos esto con un ejemplo. Un ticket en &lt;a href=&#34;http://www.supportfu.com/&#34;&gt;SupportFu&lt;/a&gt; consiste en un número de mensajes. Estos mensajes pueden ser lógicamente mapeados al endpoint /tickets de la siguiente forma:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets/12/messages&lt;/em&gt; - Devuelve una lista de mensajes para el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets/12/messages/5&lt;/em&gt; - Devuelve el mensaje #5 para el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;POST /tickets/12/messages&lt;/em&gt; - Crea un nuevo mensaje en el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PUT /tickets/12/messages/5&lt;/em&gt; – Actualiza el mensaje #5 para el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PATCH /tickets/12/messages/5 -&lt;/em&gt; Actualiza parcialmente el mensaje #5 para el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;DELETE /tickets/12/messages/5&lt;/em&gt; - Borra el mensaje #5 para el ticket #12&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alternativamente, si una relación puede existir independientemente del recurso, tiene sentido incluir sólo un identificador en la representación de la salida del recurso. El consumidor de la API debería entonces tener que acertar al endpoint de la relación. Sin embargo, si la relación es comunmente requerida junto con el recurso, la API podría ofrecer funcionalidad para automáticamente incluir la representación de la relación y evitar el segundo impacto en la API.
&lt;strong&gt;¿Qué ocurre con las acciones que no corresponden a las operaciones CRUD?&lt;/strong&gt;
Aquí es donde las cosas pueden confundirse. Hay un número de enfoques:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Reestructura la acción para que aparezca como un campo de un recurso. Esto funciona si la acción no toma parámetros. Por ejemplo, un acción “activate” puede ser asignada a un campo booleano &lt;em&gt;activated&lt;/em&gt; y actualizado vía PATCH al recurso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tratalo como un sub-recurso con principios REST. Por ejemplo, la API de GitHub te permite “&lt;a href=&#34;http://developer.github.com/v3/gists/#star-a-gist&#34;&gt;star a gist&lt;/a&gt;“(marcar como importante) con &lt;em&gt;PUT /gists/:id/star&lt;/em&gt; y “&lt;a href=&#34;http://developer.github.com/v3/gists/#unstar-a-gist&#34;&gt;unstar&lt;/a&gt;” (desmarcar) con DELETE /gists/:id/star.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A veces realmente no tienes forma de mapear la acción a una estructura REST apropiada. Por ejemplo, una búsqueda multi-recurso no tiene sentido ser asignada a un endpoint de un recurso específico. En este caso, &lt;em&gt;/search&lt;/em&gt; podría tener más sentido incluso si no es un sustantivo. Esto está BIEN – sólo realiza lo que sea correcto desde la perspectiva del consumidor de la API y asegúrate de que esté claramente documentado para evitar confusiones.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-ssl-en-todos-lados-todo-el-tiempo&#34;&gt;3. SSL en todos lados – todo el tiempo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Usa siempre SSL. Sin excepciones. Hoy, tus APIs web pueden ser accedidas desde cualquier lado donde haya internet (como librerías, cafeterías, aeropuertos, entre otros). No todos son seguros. Muchos no encriptan las comunicaciones, permitiendo facilmente ser espiados o falsificados si son interceptadas las credenciales de autenticación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra ventaja de usar siempre SSL es que garantiza que las comunicaciones encriptadas simplifiquen los esfuerzos de autenticación – puedes salir simplemente con los tokens de acceso en vez de tener que firmar cada petición a la API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que tener cuidado con los accesos no-SSL a las URLs de la API. &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; las redirecciones a sus homólogas SSL. Es recomendable que lances un error. La última cosa que quieres para tus clientes pobremente configurados es enviar peticiones a un endpoint sin encriptar, sólo para ser redireccionados silenciosamente al verdadero endpoint encriptado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-documentación&#34;&gt;4. Documentación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una API es buena tanto como lo sea su documentación. Los docs deberían ser fáciles de encontrar y de acceso público. Muchos desarrolladores revisarán la documentación antes de realizar cualquier esfuerzo para integrarla. Cuando los docs están escondidos dentro de un archivo PDF o están permitido sólo para usuarios identificados, no son entonces sólo difíciles de encontrar sino que también dificultan la búsqueda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los documentos deberían mostrar ejemplos de ciclos completos de petición/respuesta. Preferentemente, las peticiones deberían poder ser “pegadas” – tanto los hipervínculos deberían poder ser pegados en un navegador como los ejemplos de código deberían poder ser pegados en una consola. &lt;a href=&#34;http://developer.github.com/v3/gists/#list-gists&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://stripe.com/docs/api&#34;&gt;Strip&lt;/a&gt; hacen un muy buen trabajo en este aspecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez que liberes una API pública, te comprometes a no romper cosas sin previo aviso. La documentación debe incluir información y detalles sobre futuras actualizaciones a la API que sean visibles al exterior. Las actualizaciones deben ser entregadas a través de un blog (es decir, una lista de cambios) o una lista de correo (preferiblemente ambos).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-versionado&#34;&gt;5. Versionado&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Siempre versiona tu API. El versionado te ayuda a iterar más rápido y evitar peticiones inválidas desde endpoints actualizados. Además te ayuda a resolver cualquier transición importante de versión de la API mientras continúas ofreciendo viejas versiones de la API por un período de tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay opiniones cruzadas respecto si &lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/questions/389169/best-practices-for-api-versioning&#34;&gt;la versión de la API debería ser incluida en la URL o en el encabezado&lt;/a&gt;. Académicamente hablando, debería probablemente estar en el encabezado. Sin embargo, la versión necesita estar en la URL para asegurar la posibilidad de explorar en el navegador los recursos a través de las versiones (recuerda los requerimientos de la API especificados al inicio del artículo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy un gran fanático del &lt;a href=&#34;https://stripe.com/docs/api#versioning&#34;&gt;alcance que Stripe ha tomado respecto al versionado de la API&lt;/a&gt; - la URL tiene un número de versión principal (v1), pero la API tiene las sub-versiones basadas en fechas que pueden ser elegidas mediante un encabezado de petición HTTP personalizado. En este caso, la versión principal proporciona la estabilidad estructural de la API en su conjunto, mientras que las sub-versiones representan cambios más pequeños (campos inhabilitados, cambios en el endpoint, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una API nunca va a ser completamente estable. El cambio es inevitable. Lo importante es cómo se gestiona el cambio. Anuncios de fechas y planificaciones bien documentados puede ser una buena práctica para muchas APIs. Todo se reduce a lo que es razonable teniendo en cuenta la industria y los posibles consumidores de la API.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;6-filtrado-ordenación-y-búsqueda-en-los-resultados&#34;&gt;6. Filtrado, ordenación y búsqueda en los resultados&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Lo mejor es mantener la URL base de recursos tan simple como sea posible. Filtros de resultados complejos, requisitos de ordenamiento y búsqueda avanzada (cuando se limita a un solo tipo de recurso) pueden ser implementados fácilmente como parámetros de consulta en la parte superior de la URL base. Veamos esto en más detalle:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;filtrado&#34;&gt;&lt;strong&gt;Filtrado:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Usa un único parámetro de consulta por cada campo que implemente el filtro. Por ejemplo, cuando se pide una lista de tickets del endpoint &lt;em&gt;/tickets&lt;/em&gt;, podrías querer limitarla a sólo los que están en estado abierto. Esto puede ser logrado con una petición como &lt;em&gt;GET /tickets?state=open&lt;/em&gt;. En este caso, state es el parámetro de la consulta que implementa el filtro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ordenación&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ordenación:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Similar al filtrado, un parámetro genérico &lt;em&gt;sort&lt;/em&gt; puede ser usado para describir las reglas de ordenamiento. Organiza los requerimientos de ordenamiento complejos permitiendo que el parámetro de ordenación sea tomado de una lista de campos separados por coma, cada uno con un posible negativo unario para implicar orden descendiente. Veamos algunos ejemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets?sort=-priority&lt;/em&gt; – Devuelve una lista de tickets en orden de prioridad descendiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets?sort=-priority,created_at&lt;/em&gt;- Devuelve una lista de tickets en orden de prioridad descendiente. Con una prioridad específica, los tickets más viejos son ordenados primero.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;búsqueda&#34;&gt;&lt;strong&gt;Búsqueda:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A veces los filtros básicos no son suficientes y se necesita la posibilidad de realizar una búsqueda completa sobre el texto. Tal vez ya estés usando &lt;a href=&#34;http://www.elasticsearch.org/&#34;&gt;ElasticSearch&lt;/a&gt; u otra búsqueda basada en la tecnología &lt;a href=&#34;http://lucene.apache.org/&#34;&gt;Lucene&lt;/a&gt;. Cuando una búsqueda completa sobre el texto es usada como un mecanismo de devolución de instancias de recurso para un tipo de recurso específico, puede ser expuesto en la API como un parámetro de consulta al endpoint del recurso. Digamos &lt;em&gt;q&lt;/em&gt;. Las consultas de búsqueda deberían ser pasadas directamente al motor de búsqueda y la salida de la API deberían estar en el mismo formato que un lista de resultado normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Combinando todo esto, podemos construir consultas como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets?sort=-updated_at&lt;/em&gt; – Devuelve los tickets recientemente actualizados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets?state=closed&amp;sort;=-updated_at&lt;/em&gt; &amp;ndash; Devuelve los tickets recientemente cerrados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;GET /tickets?q=return&amp;state;=open&amp;sort;=-priority,created_at&lt;/em&gt; – Devuelve el ticket abierto de mayor prioridad que menciona la palabra ‘return’&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;alias-para-las-consultas-comunes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Alias para las consultas comunes&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para hacer que la experiencia con la API sea más agradable para el consumidor promedio, considera empaquetar sets de condiciones dentro de una ruta REST facilmente accesible. Por ejemplo, la consulta de tickets cerrados recientemente puede ser empaquetada como _GET /tickets/recently&lt;em&gt;closed.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;7-limitando-los-campos-que-son-devueltos-por-la-api&#34;&gt;7. Limitando los campos que son devueltos por la API&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El consumidor de la API no siempre necesita la representación completa de un recurso. La habilidad de seleccionar y elegir los campos devueltos permite el doble beneficio de dejar que el consumidor de la API minimice el tráfico de red y acelere su propio uso de la API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usa el parámetro de consulta &lt;em&gt;fields&lt;/em&gt; que tome una lista de campos separados con coma. Por ejemplo, la siguiente petición debería traer sólo la información suficiente para mostrar una lista ordenada de tickets abiertos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;GET /tickets?fields&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;id,subject,customer_name,updated_at&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;state&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;open&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;sort&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;-updated_at&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;8-update-creation-deberían-devolver-una-representación-de-un-recurso&#34;&gt;8. Update &amp;amp; Creation deberían devolver una representación de un recurso&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una llamada PUT, POST o PATCH puede hacer modificaciones a los campos del recurso subyacente que no fueron parte de los parámetros provistos (por ejemplo: los campos timestamp created_at o updated_at ). Para evitarle al consumidor de la API tener que consultar nuevamente a la API por un recurso actualizado, agrega el retorno de la actualización (o creación) como parte de la respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de un POST que sea un resultado de una creación, usa el &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec9.html#sec9.5&#34;&gt;código de status HTTP 201&lt;/a&gt; e incluye un encabezado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.30&#34;&gt;Location&lt;/a&gt; que apunte a la URL del nuevo recurso.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;9-deberías-hateoas&#34;&gt;9. ¿Deberías HATEOAS?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay muchas opiniones variadas sobre si el consumidor de la API debería crear hipervínculos o si los hipervínculos deberían ser provistos por la API. Los principios de diseño RESTful especifican &lt;a href=&#34;https://blog.apigee.com/detail/hateoas_101_introduction_to_a_rest_api_style_video_slides&#34;&gt;HATEOAS&lt;/a&gt;, el cual aproximadamente declara que esa interacción con un &lt;em&gt;endpoit&lt;/em&gt; debería definirse en la metadata que viene con la respuesta, y no basada en información que va por fuera de la banda (&lt;em&gt;out-of-band&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de que la web generalmente trabaja con los principios HATEOAS (ej, cuando vamos a una portada y seguimos hipervínculos basados en lo que vemos en la página), no creo que estemos listos para HATEOAS en la API todavía. Cuando navegamos en un sitio, las decisiones sobre qué hipervínculos van a ser clickeados se hacen durante la ejecución. Sin embargo, con una API, las decisiones como qué peticiones van a ser enviadas son tomadas cuando el código de integración de la API es escrito, no en tiempo de ejecución. ¿Podrían las decisiones ser aplazadas al tiempo de ejecución? Seguro, de todas maneras, no hay mucho que ganar bajando esa ruta al código ya que el código no estaría disponible para manejar cambios significantes en la API sin romperse. Esto significa que HATEOAS es prometedor pero no está listo para ser protagonista todavía. Algún esfuerzo más tiene que ser realizado para definir los estándars y herramientas al rededor de estos principios para que su potencial sea completamente aprovechado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ahora es mejor asumir que el usuario tiene acceso a la documentación e incluir los identificadores de recursos en la respuesta, la cual el consumidor de la API usará cuando crea hipervínculos. Hay un par de ventajas en utilizar los identificadores – los datos que viajan sobre la red son minimizados y los datos almacenados por los consumidores de la API también son minimizados (ya que son guardados los identificadores cortos, en vez de las URLs que contienen los identificadores).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, dado que este post es partidario de incluir los números de versión en la URL, tiene más sentido a largo plazo para el consumidor de la API almacenar los identificadores y no las URLs. Después de todo, el identificador es estable versión por versión pero la URL que representa no lo es!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;10-sólo-respuestas-json&#34;&gt;10. Sólo respuestas JSON&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Es tiempo de dejar XML atras en las APIs. Es verborrágico, es difícil de parsear, dificil de leer, su modelo de datos es incompatible con la mayoría de los modelos de datos de los lenguajes de programación y sus ventajas son irrelevantes cuando tus necesidades primarias de respuesta son serializaciones de una representación de datos interna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No voy a poner mucho esfuerzo en explicar las razones de lo dicho arriba si se puede ver cómo otros (&lt;a href=&#34;http://apiblog.youtube.com/2012/12/the-simpler-yet-more-powerful-new.html&#34;&gt;Youtube&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://dev.twitter.com/docs/api/1.1/overview#JSON_support_only&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&#34;http://developers.blog.box.com/2012/12/14/v2_api/&#34;&gt;Box&lt;/a&gt;) ya han comenzado el éxodo XML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simplemente te dejaré que veas las gráficas de Google Trends (&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/explore?q=xml+api#q=xml%20api%2C%20json%20api&amp;amp;cmpt=q&#34;&gt;XML API vs JSON API&lt;/a&gt;) para que medites:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 817px) 817px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/01/201305-xml-vs-json-api.png&#34; title=&#34;Buenas prácticas para el Diseño de una API RESTful Pragmática&#34; alt=&#34;Buenas prácticas para el Diseño de una API RESTful Pragmática&#34; width=&#34;817px&#34; height=&#34;237px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;No obstante, si tu base de clientes consiste en un gran número de clientes empresariales, puedes tener que dar soporte XML de todas maneras. Si debes hacerlo, te surgirá una nueva pregunta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Debería cambiar el tipo del contenido basado en encabezados Accept o basado en la URL?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para garantizar la explorabilidad del navegador, debería basarse en la URL. La opción más razonable debería ser agregar una extensión &lt;em&gt;.xml&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;.json&lt;/em&gt; al endpoint de la URL .&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;11-snake-case-vs-camelcase-para-el-nombre-de-los-campos&#34;&gt;11. snake_case vs camelCase para el nombre de los campos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si estás usando JSON (JavaScript Object Notation) como tu principal formato de representación, la forma “correcta” de hacer las cosas es seguir la convención de nombres de JavaScript – y esto sinifica camelCase para el nombre de los campos! Si entonces optas por el camino de construir librerias cliente en varios lenguajes, lo mejor es usar la convención de nombres correspondiente al idioma – camelCase para C# y Java, snake_case para python y ruby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para pensar: Siempre sentí que &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Snake_case&#34;&gt;snake_case&lt;/a&gt; es más fácil para leer que la convención &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/CamelCase&#34;&gt;camelCase&lt;/a&gt; de JavaScript. Pero no tenía ninguna evidencia para respaldar esta “sensación”, hasta ahora. Basado en un &lt;a href=&#34;http://ieeexplore.ieee.org/xpl/articleDetails.jsp?tp=&amp;amp;arnumber=5521745&#34;&gt;estudio visual sobre camelCase y snake_case&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.cs.kent.edu/~jmaletic/papers/ICPC2010-CamelCaseUnderScoreClouds.pdf&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;) del 2010, &lt;strong&gt;snake_case es un 20% más facil de leer que camelCase&lt;/strong&gt;! Este impacto en legibilidad puede afectar la explorabilidad de la API y los ejemplos de la documentación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas JSON APIs populares usan snake_case. Sospecho que esto se debe a la serialización de librerías que siguen las convenciones de nombres de los lenguajes subyacentes que utilizan. Tal vez necesitamos tener librerías de serialización JSON que manejen las transformaciones de convenciones de nombres.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;12-pretty-print-por-default-y-asegura-que-gzip-sea-soportado&#34;&gt;12. Pretty print por default y asegura que gzip sea soportado&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una API que provee salida con compresión de espacios en blanco no es muy divertida de ver desde un navegador. Aunque algún tipo de parámetro de consulta (como &lt;em&gt;?pretty=true&lt;/em&gt;) puede ser provisto para activar pretty printing, una API que utiliza pretty print por default es mucho más accesible. El costo de transferencia de datos extra es insignificante, especialmente cuando lo comparas con el costo de no implementar gzip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considera algunos casos de uso: ¿Qué pasa si un consumidor de la API está debuggeando y en su código imprime los datos recibidos de la API? – Serán legibles por default. O si el consumidor graba en la URL el código que fue generando y lo interpreta directamente desde el navegador – Será legible por default. Éstos son pequeños detalles. Pequeños detalles que hacen a una API agradable de usar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pero, ¿qué pasa con toda la transferencia extra de datos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos esto con un ejemplo del mundo real. He bajado un poco de datos de la &lt;a href=&#34;https://api.github.com/users/veesahni&#34;&gt;API de GitHub&lt;/a&gt;, la cual usa pretty print por default. También estuve haciendo algunas comparaciones con gzip:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ curl https://api.github.com/users/veesahni &amp;gt; with-whitespace.txt
$ ruby -r json -e &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;puts JSON JSON.parse(STDIN.read)&amp;#39;&lt;/span&gt; &amp;lt; with-whitespace.txt &amp;gt; without-whitespace.txt
$ gzip -c with-whitespace.txt &amp;gt; with-whitespace.txt.gz
$ gzip -c without-whitespace.txt &amp;gt; without-whitespace.txt.gz&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los archivos de salida tienen los siguientes tamaños:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;without-whitespace.txt&lt;/em&gt; – 1252 bytes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;with-whitespace.txt&lt;/em&gt; – 1369 bytes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;without-whitespace.txt.gz&lt;/em&gt; – 496 bytes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;with-whitespace.txt.gz&lt;/em&gt; – 509 bytes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo, el caracter en blanco incrementó el tamaño de la salida en un 8.5% cuando gzip no entró en juego y un 2.6% cuando utilizamos gzip. Por otro lado, el acto de comprimir con &lt;strong&gt;gzip en sí mismo provee un 60% de ahorro de ancho de banda&lt;/strong&gt;. Debido a que el costo del pretty print es relativamente pequeño, es mejor utilizar pretty print por default y asegurar que la compresión con gzip esté soportada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para enfatizar este punto, Twitter descubrió que hay un &lt;a href=&#34;https://dev.twitter.com/blog/announcing-gzip-compression-streaming-apis&#34;&gt;80% de ahorro (en algunos casos)&lt;/a&gt; cuando habilita la compresión gzip en su API Streaming. Stack Exchange fue más lejos, nunca devuelve una respuesta que no esté comprimida!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;13-no-uses-un-envoltorio-por-default-pero-posibilitalo-cuando-sea-necesario&#34;&gt;13. No uses un envoltorio por default, pero posibilitalo cuando sea necesario&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Muchas APIs empaquetan sus respuestas en envoltorios como este:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-json&#34; data-lang=&#34;json&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;data&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;id&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;123&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;name&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;John&amp;#34;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hay un par de justificaciones para hacer esto – facilita incluir metadata adicional o información de paginación, algunos clientes REST no permiten fácil acceso a los encabezados HTTP y las peticiones &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/JSONP&#34;&gt;JSONP&lt;/a&gt; no tienen acceso a sus encabezados. Sin embargo con standards que están siendo rápidamente adoptados como &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/cors/&#34;&gt;CORS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://tools.ietf.org/html/rfc5988#page-6&#34;&gt;Link header from RFC5988&lt;/a&gt;, empaquetar se está volviendo innecesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos profundizar a futuro la API manteniéndola sin empaquetamiento por default y empaquetando sólo en casos excepcionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo debería usarse un envoltorio en casos excepcionales?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay 2 situaciones donde un envoltorio es realmente necesario – si la API necesita soportar peticiones cross domain sobre JSONP o si el cliente es incapaz de trabajar con encabezados HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las peticiones JSONP vienen con un parámetro adicional de consulta (usualmente llamado &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;jsonp&lt;/em&gt;) representando el nombre de la función callback. Si este parámetro está presente, la API debería cambiarse a un modo completo de empaquetamiento donde siempre responda con un código de status HTTP 200 y pase el código de status real dentro de la respuesta JSON. Cualquier encabezado HTTP adicional que debería pasar a través de la respuesta debería ser mapeado a los campos JSON, como se ve a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34; data-lang=&#34;javascript&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;callback_function&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;({&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;status_code&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;200&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;next_page&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;https://..&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;response&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;...&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;actual&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;JSON&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;response&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;body&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;...&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;})&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De forma similar, para soportar clientes con HTTP limitado, habilita un parámetro especial de consulta ?envelope=true, el cual debería disparar un empaquetamiento full (sin la función callback JSONP).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;14-cuerpos-html-post-put-patch-codificados-en-json&#34;&gt;14. Cuerpos HTML POST, PUT &amp;amp; PATCH codificados en JSON&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si estás siguiendo el objetivo de este artículo, entonces has adoptado JSON para todas las salidas de la API. Ahora consideremos JSON para la entrada de la API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas APIs usan URL cifradas en sus cuerpos de las peticiones de la API. El cifrado de URL es exactamente lo que suena – los cuerpos de la petición donde los pares clave-valor están cifrados usando las mismas convenciones que uno usaría para cifrar datos en los parámetros de consulta de URL. Esto es simple, ampliamente soportado y deja el trabajo hecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, el cifrado de URL tiene algunos inconvenientes que lo hacen problemático. No tiene el concepto de tipos de dato. Esto obliga a la API a interpretar cadenas de caracteres y transformarlas en tipos numéricos (por ej integer) o booleanos. Además, no tiene un concepto real de estructura jerárquica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque hay algunas convenciones que pueden construir estructuras que no siguen el par clave-valor (como agregar [] a una clave para representar un arreglo), esto no tiene comparación con la estructura nativa jerárquica de JSON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la API es simple, cifrar la URL puede ser suficiente. Sin embargo, APIs complejas deberían apegarse a JSON para sus entradas a la API. De cualquier manera, elige una y se consistente en toda la API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una API que acepta peticiones POST, PUT y PATCH con cifrado JSON debería también requerir en el encabezado &lt;em&gt;Content-Type&lt;/em&gt; seteado con &lt;em&gt;application/json&lt;/em&gt; o lanzar un código de status HTTP: 415 Unsopported Media Type.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;15-paginación&#34;&gt;15. Paginación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Las APIs con preferencia “envelope” (envoltorio) típicamente incluyen los datos de paginación dentro del mismo envoltorio. Y no los culpo – hasta hace poco, no había mejores opciones. La forma correcta de incluir los detalles de paginación hoy en día es utilizando el &lt;a href=&#34;http://tools.ietf.org/html/rfc5988#page-6&#34;&gt;encabezado Link introducido por RFC 5988&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una API que usa el encabezado Link puede devolver un set de hipervínculos listos para que el consumidor de la API no tenga que construir los hipervínculos por su propia cuenta. Esto es especialmente importante cuando la paginación está &lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/reference/api/pagination/&#34;&gt;basada en el cursor&lt;/a&gt;. Aquí hay un ejemplo de un encabezado Link utilizado correctamente, obtenido de la documentación de &lt;a href=&#34;http://developer.github.com/v3/#pagination&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Link: &amp;lt;https://api.github.com/user/repos?page&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;per_page&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;100&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;rel&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;next&amp;#34;&lt;/span&gt;, &amp;lt;https://api.github.com/user/repos?page&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;per_page&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;100&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;rel&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;last&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pero esto no es una solución completa para muchas APIs que quieren devolver información adicional de paginación, por ejemplo el conteo del total de resultados disponibles. Una API que requiere enviar un contador puede usar un encabezado HTTP personalizado como &lt;em&gt;X-Total-Count&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;16-representaciones-de-recursos-relacionados-a-los-datos-solicitados-mediante-carga-automática&#34;&gt;&lt;strong&gt;16. Representaciones de recursos relacionados a los datos solicitados mediante carga automática&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay muchos casos donde un consumidor de la API necesita cargar datos relacionados (o referenciados) con el recurso que se está solicitando. En vez de pedir que el consumidor haga una solicitud a la API reiteradas veces por esta información, sería mucho más eficiente permitir que los datos relacionados sean devueltos y cargados a través del recurso original en demanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos modos, como &lt;a href=&#34;http://idbentley.com/blog/2013/03/14/should-restful-apis-include-relationships/&#34;&gt;esto va contra algunos principios RESTful&lt;/a&gt;, podemos minimizar nuestras desviaciones haciendo entonces el parámetro de consulta &lt;em&gt;embed&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;expand&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este caso, &lt;em&gt;embed&lt;/em&gt; podría ser una lista separada por comas de campos a ser embebidos. La notación con punto puede ser usada para referir sub-campos. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;GET /tickets/12?embed&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;customer.name,assigned_user&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto debería devolver un ticket con detalles adicionales embebidos, como:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-json&#34; data-lang=&#34;json&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;id&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;subject&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;I have a question!&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;summary&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Hi, ....&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;customer&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;name&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Bob&amp;#34;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;},&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;assigned_user&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;id&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;42&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;name&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Jim&amp;#34;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, la habilidad de implementar algo así realmente depende de la complejidad interna. Este tipo de embebido puede facilmente resultar en un problema de &lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/questions/97197/what-is-the-n1-selects-issue&#34;&gt;N+1 select&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;17-sobreescribiendo-el-método-http&#34;&gt;17. Sobreescribiendo el método HTTP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Algunos clientes HTTP pueden trabajar solo con peticiones simples GET y POST. Para mejorar la accesibilidad a estos clientes limitados, la API necesita proveer una forma de sobreescribir el método HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque no hay ningún estandard fuerte aquí, la convención popular es aceptar un encabezado de petición &lt;em&gt;X-HTTP-Method-Override&lt;/em&gt; con un valor de cadena que contenga PUT, PATCH o DELETE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota que sobreescribir el encabezado debería ser aceptado en peticiones POST. Las peticiones GET nunca deberían &lt;a href=&#34;http://programmers.stackexchange.com/questions/188860/why-shouldnt-a-get-request-change-data-on-the-server&#34;&gt;cambiar datos en el servidor&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;18-limitación-de-tráfico-por-ratio-rate-limiting&#34;&gt;18. Limitación de tráfico por ratio (Rate limiting)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para prevenir abusos, una práctica estandard es agregar algún tipo de límite de tráfico a la API. &lt;a href=&#34;http://tools.ietf.org/html/rfc6585&#34;&gt;RFC 6585&lt;/a&gt; introduce el código de status HTTP &lt;a href=&#34;http://tools.ietf.org/html/rfc6585#section-4&#34;&gt;429 Too Many Requests&lt;/a&gt; para controlar esto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, puede ser muy útil notificar al consumidor de sus límites antes de que se encuentre con ellos. Este es un área en la que actualmente faltan los standards pero existe una cantidad de &lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/questions/16022624/examples-of-http-api-rate-limiting-http-response-headers&#34;&gt;convenciones populares usando encabezados de respuesta HTTP.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minimamente, incluye los siguientes encabezados (usando las &lt;a href=&#34;https://dev.twitter.com/docs/rate-limiting/1.1&#34;&gt;convenciones de nombres&lt;/a&gt; de Twitter ya que los encabezados tipicamente no tienen capitalizacion de las palabras del medio):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;X-Rate-Limit-Limit&lt;/em&gt; – El numero de peticiones permitidas en el período actual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;X-Rate-Limit-Remaining&lt;/em&gt; – El número de peticiones que faltan en el período actual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;X-Rate-Limit-Reset&lt;/em&gt; – El número de segundos restantes en el período actual&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué se usa el número de segundos restantes en vez de un time stamp para X-Rate-Limit-Reset?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un timestamp contiene una cantidad de información útil pero innecesaria como la fecha y probablemente el time-zone. Un consumidor de la API realmente quiere saber cuándo puede enviar la petición nuevamente, y el número de segundos responde a esta pregunta con el mínimo procesamiento adicional al final. Además escapa a problemas relacionados con &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Clock_skew&#34;&gt;desvíos de reloj&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas APIs usan un timestamp de UNIX (segundos desde la fecha standard 1/1/1970) para X-Rate-Limit-Reset. ¡No hagas lo mismo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué es una mala práctica usar el timestamp UNIX para X-Rate-Limit-Reset?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.txt&#34;&gt;spec de HTTP&lt;/a&gt; ya &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec3.html#sec3.3&#34;&gt;especifica&lt;/a&gt; el uso del &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org/rfc/rfc1123.txt&#34;&gt;formato de fecha RFC 1123&lt;/a&gt; (actualmente usado en los encabezados HTTP &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.18&#34;&gt;Date&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.25&#34;&gt;If-Modified-Since&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.29&#34;&gt;Last-Modified&lt;/a&gt;). Si fuéramos a especificar un nuevo encabezado HTTP que tome un timestamp de algún tipo, debería seguir las convenciones RFC 1123 en vez de usar timestamps UNIX.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;19-autenticación&#34;&gt;19. Autenticación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una API RESTful debería ser stateless (sin estado). Esto significa que la petición de autenticación no debería depender de cookies o sesiones. En lugar de ello, cada petición debería venir con algún tipo de credencial de autorización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre que se use SSL, las credenciales de autenticación pueden ser simplificadas a un token de acceso generado de forma aleatoria, que es entregado en el campo de nombre de usuario de HTTP Basic Auth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo grandioso de esto es que es completamente navegable con un explorador – éste simplemente abriría un popup pidiéndote que ingreses las credenciales si recibe un código de status &lt;em&gt;401 Unauthorized&lt;/em&gt; desde el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos modos, este método de autenticación token-over-basic-auth (token sobre autenticación basica) es sólo aceptable en los casos en que sea práctico tener la posibilidad de que el usuario copie un token de una interface de administración del entorno del consumidor de la API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los casos donde no sea posible, &lt;a href=&#34;http://oauth.net/2/&#34;&gt;OAuth 2&lt;/a&gt; debería ser usado para facilitar la transferencia del token seguro a terceros. OAuth 2 usa &lt;a href=&#34;http://tools.ietf.org/html/rfc6750&#34;&gt;tokens Bearer&lt;/a&gt; y además depende de SSL para su encriptación de transporte subyacente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una API que necesita soporte JSONP necesitará un tercer método de autenticación, ya que las peticiones JSONP no pueden enviar credenciales HTTP Basic Auth ni Bearer tokens. En este caso, puede utilizarse un parámetro especial de consulta “access_token”. Nota: hay un problema de seguridad inherente si se usa un parametro de consulta para el token ya que la mayoría de los servidores web almacenan los parámetros de consulta en sus logs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lo que nos interesa, los tres métodos de arriba son sólo formas de transportar el token a través de la frontera de la API. El verdadero token subyacente mismo podría ser idéntico.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;20-cacheo&#34;&gt;20. Cacheo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;HTTP provee un framework de cacheo incluido! Todo lo que tienes que hacer es incluir algunos encabezados adicionales en la respuesta de salida y hacer una pequeña validación cuando recibes algún encabezado de petición de entrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay 2 alcances: &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTTP_ETag&#34;&gt;ETag&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.29&#34;&gt;Last-Modified&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ETag&lt;/strong&gt;: Cuando generas una petición, incluye un encabezado HTTP ETag conteniendo un hash o checksum de la representación. Este valor debería cambiar cada vez que la salida cambia. Ahora, si una petición de entrada HTTP contiene un encabezado &lt;em&gt;If-None-Match&lt;/em&gt; con un valor ETag, la API debería devolver un código de status &lt;em&gt;304 Not Modified&lt;/em&gt; en lugar de la salida del recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Last-Modified&lt;/strong&gt; (Último modificado): Básicamente funciona como ETag, excepto en que usa timestamps. El encabezado de respuesta &lt;em&gt;Last-Modified&lt;/em&gt; contiene un timestamp en formato &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org/rfc/rfc1123.txt&#34;&gt;RFC 1123&lt;/a&gt; el cual es validado contra &lt;em&gt;If-Modified-Since.&lt;/em&gt; Nótese que la especificación de HTTP ha tenido &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec3.html#sec3.3&#34;&gt;3 formatos de fecha diferentes aceptables&lt;/a&gt; y el servidor debería estar preparado para aceptar cualquiera de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;21-errores&#34;&gt;21. Errores&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sencillamente como una página HTML de error muestra un mensaje de error útil a un visitante, una API debería proveer un mensaje de error útil en un formato conocido. La representación de un error debería no ser diferente a la representación de cualquier recurso, con su propio set de campos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La API debería devolver siempre códigos de status HTTP prácticos. Los errores de la API generalmente caen dentro de 2 tipos: la serie 400 de códigos de status para problemas en el cliente y la serie 500 de códigos de status para problemas en el servidor. Como mínimo, la API debería estandarizar que todos los errores de la serie 400 vengan en formato de error JSON. Si es posible (por ejemplo si los balanceadores de carga y proxies reversos pueden crear cuerpos de error personalizables), este debería extender la serie de códigos de error 500.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cuerpo de un error JSON debería proveer algunas cosas para el desarrollador – un mensaje de error útil, un código de error único (que pueda ser buscado para más detalles en la documentación) y una descripción detallada. Una representación de salida JSON de esta forma podría ser:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-json&#34; data-lang=&#34;json&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;code&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1234&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;message&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Something bad happened :(&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;description&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;More details about the error here&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los errores de validación para peticiones PUT, PATCH y POST necesitarán un breakdown en el campo. Esto se modela mejor utilizando un código de error de alto nivel arreglado para fallas de validación que proveen detalles del error en el campo adicional &lt;em&gt;error&lt;/em&gt;, como por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-json&#34; data-lang=&#34;json&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;code&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1024&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;message&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Validation Failed&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;errors&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;code&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;5432&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;field&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;first_name&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;message&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;First name cannot have fancy characters&amp;#34;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;},&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
       &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;code&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;5622&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
       &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;field&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;password&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
       &lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;#34;message&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Password cannot be blank&amp;#34;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&#34;22-códigos-de-estado-http&#34;&gt;22. Códigos de estado HTTP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;HTTP define un &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_HTTP_status_codes&#34;&gt;set de significativos códigos de status&lt;/a&gt; que pueden ser devueltos por la API. Éstos pueden ser nivelados para ayudar a los consumidores de la API dirigir sus respuestas apropiadamente. A continuación les dejo una lista de los que definitivamente deberías utilizar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;200 OK -&lt;/em&gt; Respuesta a un exitoso GET, PUT, PATCH o DELETE. Puede ser usado también para un POST que no resulta en una creación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;201 Created&lt;/em&gt; – [Creada] Respuesta a un POST que resulta en una creación. Debería ser combinado con un &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.30&#34;&gt;encabezado Location&lt;/a&gt;, apuntando a la ubicación del nuevo recurso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;204 No Content&lt;/em&gt; – [Sin Contenido] Respuesta a una petición exitosa que no devuelve un body (como una petición DELETE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;304 Not Modified&lt;/em&gt; – [No Modificada] Usado cuando el cacheo de encabezados HTTP está activo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;400 Bad Request&lt;/em&gt; – [Petición Errónea] La petición está malformada, como por ejemplo, si el contenido no fue bien parseado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;401 Unauthorized&lt;/em&gt; – [Desautorizada] Cuando los detalles de autenticación son inválidos o no son otorgados. También útil para disparar un popup de autorización si la API es usada desde un navegador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;403 Forbidden&lt;/em&gt; – [Prohibida] Cuando la autenticación es exitosa pero el usuario no tiene permiso al recurso en cuestión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;404 Not Found&lt;/em&gt; – [No encontrada] Cuando un recurso no existente es solicitado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;405 Method Not Allowed&lt;/em&gt; – [Método no permitido] Cuando un método HTTP que está siendo pedido no está permitido para el usuario autenticado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;410 Gone&lt;/em&gt; – [Retirado] Indica que el recurso en ese endpoint ya no está disponible. Útil como una respuesta en blanco para viejas versiones de la API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;415 Unsupported Media Type&lt;/em&gt; – [Tipo de contenido no soportado] Si el tipo de contenido que solicita la petición es incorrecto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;422 Unprocessable Entity&lt;/em&gt; – [Entidad improcesable] Utilizada para errores de validación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;429 Too Many Requests&lt;/em&gt; – [Demasiadas peticiones] Cuando una petición es rechazada debido a la tasa límite .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;en-conclusión&#34;&gt;En conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Una API es una interfaz de usuario para desarrolladores. Enfoca tu esfuerzo en asegurar que no sea sólo usable a nivel funcional sino también amigable.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Vinay Sahni&lt;/em&gt; | &lt;a href=&#34;http://www.vinaysahni.com/best-practices-for-a-pragmatic-restful-api&#34;&gt;Best Practices for Designing a Pragmatic RESTful API&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/como-eliminar-tu-identidad-online-la-guia-fundamental-para-el-anonimato-y-la-seguridad-en-internet/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/como-eliminar-tu-identidad-online-la-guia-fundamental-para-el-anonimato-y-la-seguridad-en-internet/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta es la traducción de un artículo que me pareció muy interesante para tener en cuenta si queremos ir implementando al menos algunas costumbres y buenas prácticas para navegar anónimamente en internet. Hay algunos tips que propone que no pueden aplicarse en todos los países, pero sin embargo vale la pena conocer las formas para que cada uno pueda pensar de qué forma puede lograrlo. &lt;em&gt;Luzcila&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El anonimato es algo que no existe hoy en día. Todo lo que haces es trackeado, desde las compras que haces para navegar en internet, hasta las fotos que tomas con tu iPhone. Todo lo que alguna vez dijiste e hiciste en internet todavía está allí, en algún lado. Esto es llamado &lt;em&gt;caching&lt;/em&gt;.
Por ejemplo, cuando un sitio está caido, puedes ver su página cacheada en Google.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/draft.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 592px) 592px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/draft.jpg&#34; title=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; alt=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; width=&#34;592px&#34; height=&#34;312px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluso si los datos no son almacenados y son eliminados, deben haber sido escritos en un disco duro, lo que significa que son vulnerables a la reconstrucción de archivos por “&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/File_carving&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;File carving&lt;/a&gt;” y &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Recuperaci%C3%B3n_de_datos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;recuperación de datos&lt;/a&gt;. No importa lo que hagas, algo sobre tí quedará en internet. Si compras una casa, contraes matrimonio, incluso si mueres, algo relacionado contigo residirá en la red. La información está en registros públicos por todos lados y puede ser encontrada en una simple búsqueda con Google Search.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;para-quién-y-qué-es-esta-guía&#34;&gt;¿Para quién y qué es esta Guía?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Esta guía es para todos - usuarios web diarios y quienes odian a los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Hacker_(seguridad_inform%C3%A1tica)#Sombrero_negro&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; &lt;em&gt;hackers de sombrero negro&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;(“&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Cracker&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;crackers&lt;/a&gt;”). Intenta educar sobre la importancia de practicar el anonimato y utilizar seguridad en internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfrentémoslo, los trolls existen en la web y es seguro que haremos enojar a uno de ellos. Este puede ser el error más grande que puedas cometer. Si tienes un nombre de usuario que puede ser googleado y tu perfil de Facebook aparece, alguien puede descubrir tu nombre real. Esto puede demostrar que es un gran problema para tí. Un troll puede tener a todos sus amigos y seguidores para atacarte con &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Denial-of-service_attack&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DDoS &lt;/a&gt;de alguna forma. Llenándote de spam tu casa con llamadas telefónicas, cartas desagradables, y atacando directamente tu red doméstica puede ser un resultado de ésto. Tu información personal podría estar en cualquier lado, causando una gran carga en tu vida. Esto es conocido en internet como &lt;em&gt;d0x&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquiera es un potencial objetivo. Pero no te preocupes, hay maneras para poder mitigar tal probabilidad, o incluso eliminarlas completamente, dependiendo de cuánto daño te hayas causado. Esta guía está aquí para enseñarte cómo vivir una vida normal en la internet y operar normalmente, pero mantenerte seguro y mantener tu información y negocios a salvo de ojos entrometidos. Hay un millón de razones para querer que tus apuestas en internet estén separadas de las de tu vida real. Tienes derecho al anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-puedo-quedar-expuesto&#34;&gt;¿Cómo puedo quedar expuesto?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Depende. Si utilizas el mismo nombre de usuario y usas tu nombre real en un sitio web cualquiera, puedes ser fácilmente interceptado. Aquí presento algunos hábitos y actividades que son &lt;strong&gt;malas ideas&lt;/strong&gt; cuando se pretende el anonimato:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redes sociales&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Éstas revelan todo tipo de información. Más comunmente, la gente muestra los cumpleaños, comparte fotos de la familia, publica información de contacto y números de teléfono, y muestra su nombre real. Esta es información sensible y es peligroso hacerla pública. Imagina simplemente las personas que no quieres que tengan acceso a esta información. Las redes sociales muestran la información públicamente, y muchos de ustedes todavía no lo saben. Esto no es la mejor información para tener visible al público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cometer crímenes&lt;/strong&gt; &amp;#8212; No solo está mal cometer crímenes, sino que también terminas siendo arrestado, y eso termina con tu nombre en los artículos de noticias. Esto hace una gran irreversible huella en internet. Serás “buscable” a través de muchas bases de datos en línea. El punto esencial es: Trata de no divulgar nada ilegal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mantener un blog&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Si tienes un blog personal como un diario, estás publicando toda tu información privada al mundo entero para que la vea. Tal vez quieras revaluar lo que estás haciendo. ¿Es el blog realmente tan importante como para permitir que extraños sepan cosas que no deberían saber sobre tí? Abrir una ventana de exposición en tu vida personal es prácticamente invocar a un escalofriante desastre. Esto debería ser evitado a cualquier precio por el bien del Anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Postear comentarios públicos&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Tener en cuenta cuando comentas en un artículo público, que tu comentario estará visible a través de un motor de búsqueda. Muchos de ustedes publican información privada, pensando que estás a salvo porque te escondes detrás del nombre de usuario haxx0r9000, pero si usas Facebook con el nombre real, apuntada desde la URL &lt;a href=&#34;http://facebook.com/haxx0r9000&#34;&gt;http://facebook.com/haxx0r9000&lt;/a&gt;, eres bastante desafortunado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Registros telefónicos públicos&lt;/strong&gt; &amp;#8212; Tener un número localizable mediante la búsqueda de un nombre son malas noticias. Puedes obtener un Motorola Droid en un plan prepago, entonces ¿cómo puedes quejarte?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hacer compras con tarjetas de crédito&lt;/strong&gt; &amp;#8212; No puedes confiar en la seguridad de otro. Por ejemplo, digamos que compras algo en un sitio de remates y guardas la información de tu tarjeta de crédito ahí. Si alguien &lt;strong&gt;hackea&lt;/strong&gt; la red de ellos, quién sabe si la información estaba encriptada. Toda tu información personal, números de tarjeta de crédito, e incluso el historial de compras puede estar disponible para el hacker. Es lo mismo que sucedería si un comercio no tira el papeleo con información sensible. Una alternativa sería retirar dinero de un cajero automático (ATM).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;anonimato-perfecto-desde-el-inicio&#34;&gt;Anonimato Perfecto desde el Inicio&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para un anonimato perfecto, probablemente necesites empezar desde cero. Necesitaremos ocuparnos de nuestras viejas cuentas. Prioriza hacer esto, y saturalas de información errónea. Esto asegurará que si la información alguna vez es recuperada, será realmente difícil determinar qué datos son correctos y cuáles no.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;métodos-de-inundación-y-eliminación-segura&#34;&gt;Métodos de Inundación y Eliminación Segura&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Llena tu casilla de correo con mailbombers (mails masivos). Esto inundará las cachés y te asegurará que la información sensible se sobreescribe. Bombardea tu propia casilla utilizando uno de los tantos &lt;a href=&#34;https://encrypted.google.com/url?q=http://www.softpedia.com/get/Internet/E-mail/Mailinglist/Mail-Bomber.shtml&amp;sa=U&amp;ei=rvLRTviNN8eqsQK97MjbDg&amp;ved=0CCcQFjAE&amp;usg=AFQjCNGVoWuUmnaY9AhMqLNmUxNQ9Z7KSA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;email bombers&lt;/a&gt; que hay dando vueltas por internet. Son fáciles de usar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sube fotos aleatoreas de otras personas encontradas en Google. Esto hará que sea difícil determinar a quién pertenece la cuenta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cambia la información de tus cuentas de forma tal que no tengan sentido. Esto también ayudará a desvincularlas de tu vida real.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;elimina-todos-los-sitios-y-cuentas-de-redes-sociales-anteriores&#34;&gt;Elimina todos los sitios y cuentas de redes sociales anteriores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://deleteyouraccount.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Delete Your Account &lt;/a&gt;es un buen sitio para ayudarte a eliminar cualquier cuenta de mayor (o menor) escala que puedas tener en internet. Puedes buscar alfabéticamente sitios como Facebook, Reddit, Monster, Hotmail, Google, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desgraciadamente, si crees que debes mantener tus cuentas, depende de tí eliminar fotos, videos, comentarios en otros perfiles, etc. para lograr cierto grado de anonimato. Yo no le recomendaría nunca esto a nadie que quiera el anonimato completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tienes información residual olvidada en la caché de Google, como hemos mencionado anteriormente, puedes deshacerte de ella eliminándola con &lt;a href=&#34;http://www.google.com/support/webmasters/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=1091779&amp;lr=all&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sus formularios de pedidos&lt;/a&gt;. Esto es muy importante para tu anonimato. Una vez que te asegures que tu presencia online ha sido eliminada, estás listo para comenzar desde cero. Procedamos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;proteger-tus-datos-y-almacenamiento&#34;&gt;Proteger tus datos y almacenamiento&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;consigue-un-disco-de-estado-sólido&#34;&gt;Consigue un disco de estado sólido&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desecha tu disco rígido. Si estamos hablando de anonimato perfecto, es la única forma de garantizarlo. Una solución ideal sería utilizar un Disco de Estado Sólido (SSD). A diferencia de los Díscos Rígidos (HDD), los SSD son inmunes a ‘&lt;em&gt;file carving’&lt;/em&gt; y recuperación de datos, porque los SSD utilizan memoria flash. En otras palabras, los bits de datos no son conservados después de eliminarlos del SSD, los datos se pierden en su totalidad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;si-tienes-que-usar-un-hdd-utiliza-una-máquina-virtual&#34;&gt;Si tienes que usar un HDD, utiliza una Máquina Virtual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, los discos rígidos regulares usan un brazo mecánico dentro del disco rígido para polarizar el plato con una carga magnética (positiva o negativa). Ésto se traduce a los ceros y unos binarios que definen nuestras computadoras. En un disco rígido estandard, fragmentos de archivos descartados pueden ser fácilmente recuperados a sus estados previos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si los precios de los SSD son muy altos para tu presupuesto, y estás forzado a utilizar un disco rígido normal, un truco para evitar que tu sistema operativo almacene cualquier información sensible es tener una computadora host, y luego crear &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/run-virtual-computer-within-your-host-os-with-virtualbox-0131369/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;una máquina virtual &lt;/a&gt;en ella. Utilízala como la computadora efectiva, y si necesitas asegurarte que la información de tu computadora no puede ser recuperada, &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/permanently-delete-files-protect-privacy-and-passwords-0131078/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;elimina de forma segura &lt;/a&gt;los archivos y así nunca serán recuperados. Esto ocurre porque los datos son escritos múltiples veces para dañar la habilidad de leer y recuperarlos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cifrado-de-datos-y-unidades&#34;&gt;Cifrado de Datos y Unidades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para protegerte de forma local incluso antes de entrar en una red, el cifrado de unidades es una buena idea. Al encriptar, se ofuscan los datos de forma tal que se vuelven ilegibles - excepto que una clave de acceso sea provista y se corresponda con el hash encontrado en el encabezado de los datos encriptados. Cuando la clave es ingresada, los datos son desencriptados y se pueden leer. Para aprender a cifrar tu disco rígido, revisa &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/secure-your-computer-part-3-encrypt-your-hdd-ssd-prevent-data-theft-0131211/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Null Byte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;crear-y-administrar-emails&#34;&gt;Crear y administrar emails&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Necesitas crear un nuevo email que no tenga nada asociado contigo en la vida real, y ninguna relación con tu anterior administrador de internet, que podría derivar en que tu información sea rastreada con tu nueva identidad. Nombrarla “jparker1983” dice mucho sobre quién sos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qué-pasa-si-el-servicio-de-email-requiere-un-número-de-teléfono-para-activación&#34;&gt;¿Qué pasa si el Servicio de Email requiere un número de teléfono para activación?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si la dirección de correo que creas requiere un número de teléfono, como suele ocurrir, configura un número de redirección gratis (free forwarding phone) en &lt;a href=&#34;http://inumbr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;iNumbr&lt;/a&gt;. Esto te permite básicamente esconder tu número de teléfono. Luego de configurar una cuenta, iNumbr llama a tu teléfono y al número destino. Esto puentea las dos llamadas, enmascarando efectivamente tu número de teléfono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acostúmbrate a crear un nuevo email para todo lo que usas, para mejorar el anonimato y la seguridad. Esto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Evita que un email individual sea robado (si por casualidad ocurre), lo que en ese caso causaría la pérdida de acceso a todas tus cuentas por ello.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantiene los contactos personales, empresariales y los que son sólo de internet separados. Esto separa a la gente que conoces de la vida real de la gente de la que probablemente no confíes lo suficiente como para mezclarla con tus amigos personales o asociados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantiene tus cosas organizadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te permite usar una cuenta de email de prueba para sitios que pueden llenarte de spam, pero requieren una dirección de correo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;crear-y-administrar-contraseñas-seguras&#34;&gt;Crear y administrar contraseñas seguras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esto es una regla obligada para la seguridad en internet. &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-se-almacenan-tus-contrasenas-en-internet-y-cuando-la-longitud-de-la-misma-no-importa/&#34; title=&#34;Cómo se almacenan tus contraseñas en internet (y cuando la longitud de la misma no importa)&#34;&gt;Una buena contraseña&lt;/a&gt; no significa crear una cadena de texto que algún otro no podrá adivinar. Hay muchas cosas a tener en cuenta para crear una buena contraseña. Sin embargo, no solo crear una contraseña algorítmicamente fuerte es lo que importa, también cómo las administras cuenta. Null Byte creó una &lt;a href=&#34;http://power-byte.wonderhowto.com/blog/mastering-security-part-1-manage-and-create-strong-passwords-0130257/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía &lt;/a&gt;sobre cómo hacerlo:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;buenos-requerimientos-para-crear-una-contraseña-fuerte&#34;&gt;Buenos requerimientos para crear una contraseña fuerte&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Más de 20 caracteres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uso completo de los caracteres ASCII&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca utilices la misma contraseña dos veces.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca respondas las preguntas de seguridad con exactitud, éstas sólo permiten otra forma de que un atacante entre en la cuenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;haz-que-tu-navegador-no-revele-nada-sobre-tí&#34;&gt;Haz que tu navegador no revele nada sobre tí&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Configura tu navegador de forma tal que no tenga que usar un agente de usuario. Los agentes de usuario le informan tu navegador y sistema operativo a un sitio web via JavaScript - algo que puede revelar quién sos. Por lo tanto, deberías &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/hack-your-firefox-user-agent-spoof-your-os-and-browser-0131294/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;falsificar esta información&lt;/a&gt;. Además, deberías tener un plugin como &lt;a href=&#34;http://noscript.net/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;NoScript&lt;/a&gt;. Otra alternativa es desactivar JavaScript y Flash. Éstos pueden dejar cookies en tu computadora que podrían ser rastreadas desde los sitios web que visitas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desactiva-javascript-y-configura-flash-con-activación-manual-en-tu-navegador&#34;&gt;Desactiva JavaScript y configura Flash con activación manual en tu navegador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En la configuración de los diferentes navegadores (Chrome, Firefox, Opera, etc) puedes encontrar fácilmente la opción para &amp;#8220;desactivar Javascript&amp;#8221;. Por ejemplo en Chrome (v.37) está en Menú -&amp;gt; Configiuración -&amp;gt; Privacidad -&amp;gt; Configuración de Contenido -&amp;gt; Javascript: &amp;#8220;No permitir que los sitios ejecuten JavaScript&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utiliza-tor-para-enmascarar-tu-dirección-ip-y-encriptar-tu-tráfico&#34;&gt;Utiliza Tor para enmascarar tu dirección IP y encriptar tu tráfico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Puedes también usar &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Tor bundle&lt;/a&gt; y tener un navegador standalon que pueda ser borrado de forma segura en cualquier momento. Esto además encriptará tu tráfico y enmascarará tu dirección IP (tu ID único en internet). Esto hace que tu tráfico no esté disponible para ser buscado, encontrado y husmeado, &lt;strong&gt;incluso por tu ISP&lt;/strong&gt; . Tu IP además se vuelve segura de la gente que no quieres que la vea (o cualquiera sea la razón por la que quieres esconder tu IP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;asegura-tu-tráfico-del-análisis-y-realiza-conexiones-anónimas-a-los-sitios&#34;&gt;Asegura tu tráfico del análisis y realiza conexiones anónimas a los sitios&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tenemos algunas soluciones a mano. Encriptar el tráfico y falsificar nuestra IP protege nuestra identidad en los sitios web. Además nos protege de la gente que husmea nuestro tráfico mientras navegamos fuera de casa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;falsifica-tu-dirección-mac-para-hacerte-anónimo-en-tu-red&#34;&gt;Falsifica tu dirección MAC para hacerte anónimo en tu red&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primero y principal, necesitas falsificar tu dirección MAC si estás usando una conexión fuera de tu casa. Esto hará que las direcciones de tus computadoras se falsifique con una que vos especifiques. Con esta práctica, estarás protegido de otros usuarios en la red y el router. Esto además te asegura que tu dirección MAC no puede ser rastreada hasta tu persona (porque si fue comprada con cualquier otra cosa que no sea efectivo o prepago, ellos saben exactamente quién sos). Si alguien ve tu dirección MAC, los usuarios de Windows pueden usar &lt;a href=&#34;https://encrypted.google.com/url?q=http://www.klcconsulting.net/Change_MAC_w2k.htm&amp;sa=U&amp;ei=WhvSTvqaCq7jsQKjn6H9Dg&amp;ved=0CCIQFjAC&amp;usg=AFQjCNHMPDy30kh_Gn0DdmNz7mYs_LrmHA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;esta&lt;/a&gt; guía. Si eres usuario de Linux, ingresa el siguiente comando en la terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;sudo ifconfig wlan0 down &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; sudo ifconfig hw ether &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;00&lt;/span&gt;:11:22:33:44:55 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; sudo ifconfig wlan0 up&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;encripta-tu-tráfico-con-un-tunel-ssh-o-una-vpn&#34;&gt;Encripta tu tráfico con un tunel SSH o una VPN&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Necesitas que tu tráfico esté a salvo de los &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/use-wireshark-steal-your-own-local-passwords-0131503/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;analizadores de tráfico&lt;/a&gt; cuando uses una Wi-Fi fuera de tu casa. La solución más simple es configurar un &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/blog/create-ssh-tunnel-server-and-client-linux-0130302/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tunel SSH&lt;/a&gt; local. Éste encriptará y luego reenviará el tráfico de vuelta a tu computadora antes de enviarlo al destino, y de esta forma queda protegido. Una solución alternativa que puede cubrir todos los puertos y todas las plataformas es usar una &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/blog/chain-vpns-for-complete-anonymity-0131368/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;VPN&lt;/a&gt;. Estas soluciones además pueden protegerte en tu casa cuando quieres accedar a un sitio web ya que estás enmascarando quién eres y de dónde eres. Recomiendo que intenten obtener Eastern block VPNs de paises de Asia, por ejemplo. Estados Unidos no tiene jurisdicción allí, entonces, los logs no pueden ser obtenidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;usa-los-sitios-de-redes-sociales-adecuadamente-para-mantener-el-anonimato&#34;&gt;Usa los sitios de redes sociales adecuadamente para mantener el anonimato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si te encuentras en una circunstancia donde absolutamente &lt;strong&gt;necesitas&lt;/strong&gt; usar sitios de redes sociales, hay un número de cosas que pueden terminar mal, por lo tanto necesitarás ser cuidadoso. Cualquier sitio de red social que tengas debe tener información falsa para que sigas siendo anónimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;los-no-para-tener-en-una-red-social&#34;&gt;Los NO para tener en una red social&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NO uses información real de ningún tipo. Ni nombres, ni dirección, ni nada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO subas imágenes reales de tí mismo (o haz lo que yo hago, usa una foto ofuscada de tí. De todos modos, no incluyas tu nariz y ojos juntos, ese área triangular de tu cara es lo que hace identificar tu rostro fácilmente).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO hables con extraños. Sólo habla con tu familia y amigos personales que te conozcan a tí y tu alias. Un extraño en quien confíes puede ventilar tu información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO comentes en publicaciones públicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO muestres tu número de teléfono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO muestres tu dirección de correo electrónico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NO dejes que Twitter o cualquier otro exponga tu ubicación. Hazte el hábito de controlar que la configuración de las aplicaciones no tienen activado el permiso de publicar alguna información sin tu permiso expícito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-puedo-probar-mi-anonimato&#34;&gt;¿Cómo puedo probar mi anonimato?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay una cantidad de servicios gratis que existen en internet para que uses a tu disposición para ayudarte a obtener información personal de tí mismo, u otros. Incluso cuando tienes muy poco para empezar, puedes obtener una gran cantidad de d0x de alguien.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pipl.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pipl &lt;/a&gt;es un motor de búsqueda que busca páginas web no indexadas, indexadas, nombres de usuario comunes, direcciones de email, números de teléfono - incluso nombre y ubicación. Esta es una herramienta inmensamente util. Puedes buscar una persona vía email, nombre, número u otra información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tineye.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tineye &lt;/a&gt;es una herramienta avanzada de búsqueda de imágenes, con la cual puedes tomar una imagen de internet, luego buscar sitios que tengan la misma imagen. Una herramienta útil, si no estás yendo a ningún lado con un d0x. Si la persona utiliza nombres de usuario diferentes, tiene un nombre falso en su perfil de facebook, y lo configuró privado, puedes tomar su foto por defecto, y encontrar otros sitios que tengan esa imagen. Dado que la gente comunmente usa la misma imagen por defecto como perfil, probablemente termines en otra red social, que tal vez revele más información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.archives.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Archives &lt;/a&gt;(Advertencia: Este probablemente desaprobarías). Esta pequeña joya de sitio que encontré tiene una pequeña e interesante falla. Tienen registros reales de empleadores de personas, números de teléfonos, residencias previas, árboles genealógicos (incluyendo niños), registros de arresto, artículos de diarios en los que la persona haya sido mencionada, y más. Este es un servicio PAGO. Pero no te alarmes, he dicho que tiene un defecto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;explotar-los-servicios-pagos-de-archives&#34;&gt;Explotar los Servicios Pagos de Archives&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ve a una estación de servicio o shopping, compra una tarjeta de débito prepaga, y gasta el dinero o compra algo que realmente quieras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crea una cuenta en Archives (usa un nuevo correo para spam, ellos envían una gran cantidad de cosas). Busca el usuario y compra registros que elijas. Incluso si no tienes dinero en la tarjeta, la transacción se realiza y ellos te dan los registros. El sitio tiene un mecanismo que retiene el número de tarjeta si falla la transacción, y le da 30 minutos. Entonces puedes enloquecer un ratito y “comprar” lo que necesites. Es un gran pequeño defecto, pero luego ellos prohiben ese número de tarjeta en el sitio (esto fue personalmente encontrado y probado).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;antes-de-ingresar-un-número-de-teléfono-online&#34;&gt;Antes de ingresar un número de teléfono online&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si necesitas usar tu número de teléfono online para negocios o &lt;a href=&#34;https://encrypted.google.com/url?q=http://www.craigslist.com/&amp;sa=U&amp;ei=QBHSTtqpCcrhsQLNsNCzCQ&amp;ved=0CBkQFjAA&amp;usg=AFQjCNGfbuZXrUTSf6Lo2LfaH6nPgZBcfg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;bolsas de trabajo &lt;/a&gt;y esas cosas, tienes un par de buenas opciones disponibles. Mi favorita es usar Google Voice. Con &lt;a href=&#34;http://www.google.com/voice&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Voice&lt;/a&gt; puedes operar incluso mejor que antes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;beneficios-de-la-aplicación-google-voice&#34;&gt;Beneficios de la aplicación Google Voice:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Puedes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Redireccionar llamadas al teléfono de tu casa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer que las llamadas con ell teléfono de tu casa parezcan venir de tu número de Google Voice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Archivar logs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mandar mensajes de texto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cambiar tu número de teléfono infinitas veces&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;asegúrate-de-que-tu-smartphone-no-te-delata&#34;&gt;Asegúrate de que tu Smartphone no te delata&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;No te preocupes, puedes conservarlo. Necesitas asegurarte que las opciones de ubicación estén desactivadas. Por defecto, sé que el iTouch guarda tu ubicación GPS en cada foto que tomas. Si ésta aparece en algún momento en internet, ya se puede examinar en hexadecimal para determinar las coordenadas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/remove-your-online-identity-ultimate-guide-anonymity-and-security-internet.w654.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 381px) 381px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/10/remove-your-online-identity-ultimate-guide-anonymity-and-security-internet.w654.jpg&#34; title=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; alt=&#34;Cómo eliminar tu identidad online: Guía Fundamental para el Anonimato  y Seguridad en Internet&#34; width=&#34;381px&#34; height=&#34;515px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El Explorador de Archivos de Windows (Windows File Explorer) además provee lectura de ubicación de GPS en su vista de propiedades&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no quieres que nadie lea los datos que pasan a través de tu teléfono, tal vez quieras deshacerte de tu teléfono por completo. iOS y Droid han demostrado que almacenan todo lo que haces. Ellos incluso pueden exponer tus datos cuando utilizas una conexión HTTPS.&lt;/p&gt;

&lt;!--YouTube Error: bad URL entered--&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-gastar-tu-dinero-de-forma-anónima&#34;&gt;Cómo gastar tu dinero de forma anónima&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;¡Esto también puede hacerse! Gastar dinero anónimamente no es tan dificil como piensas. Para hacerlo online, primero debemos comprar una tarjeta de débito prepaga y activarla. Se puede conseguir en cualquier estación de servicio o supermercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten en cuenta:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Durante la activación &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; ingreses tus datos de identificación personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paga con dinero en efectivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No registres la tarjeta con información real, como tu nombre o dirección.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para agregar anonimato, tal vez quieras utilizar &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/become-anonymous-internet-using-tor-0130391/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor &lt;/a&gt;para que TODO el tráfico de tus cuentas naveguen de forma anónima, no solo el usuario que está gastando el dinero.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gastar-dinero-en-internet&#34;&gt;Gastar dinero en internet&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abre una cuenta en PayPal con información falsa (nombre, dirección, etc.) Esta información falsa debe corresponderse con la información ingresada cuando registraste la tarjeta de débito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crea una cuenta eBay con la misma información. Ésta será tu cuenta para gastar y recibir pagos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compra algo en eBay con tu nueva cuenta PayPal, y envíalo a la casa de un amigo bajo tu nombre falso (para evitar la pregunta inminente, los paquetes son entregados según la dirección, no el nombre).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;recibir-dinero-en-internet&#34;&gt;Recibir dinero en internet&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vende algo en tu cuenta de PayPal falsa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luego de recibir el pago y enviar el producto, ve a tu cuentas reales de eBay y PayPal y publica un aviso por un pedazo de papel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vende el papel por la misma cantidad de dinero por la que tu producto fue vendido en tu cuenta falsa. Esto te habilita para una aparentemente natural y buena transferencia. Anónima.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;protegiéndote-a-tí-mismo-de-la-ingeniería-social&#34;&gt;Protegiéndote a tí mismo de la ingeniería social&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eventualmente, alguien querrá encontrar más información sobre tí. Significa que un&lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/search/social-engineering/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; ingeniero social &lt;/a&gt;podría darle información sobre tí a este “alguien”. Una persona podría contactarte directamente o a través de tus amigos. La siguiente lista de reglas debería protegerte a tí y tu preciada vida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trata-de-no-hablar-con-extraños&#34;&gt;Trata de no hablar con extraños&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que debes considerar en internet es no hacer amigos. Tener amigos online es un riesgo de seguridad que no recomiendo que tomen. Además, ¿cómo sabes que puedes confiar en ellos? Sólo hazlo si es una obligación. Recuerda, ¡es tu propia culpa si no cubres tus espaldas!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;no-divulgues-tu-información-personal&#34;&gt;No divulgues tu información personal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No des ninguna información real como ubicación, fecha de nacimiento, nombres, etc. Da información que suene legítima. Mantiene tu nueva historia de vida y evitarás que la gente busque información precisa de tí. Capacitados d0xers (Buscadores de d0x) e ingenieros sociales como yo podemos encontrar quién eres tan fácilmente como si pegaras tu nombre e identificación (DNI, SSN, etc) en la puerta de tu casa. Esta es una gran técnica no-no. **** ****&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cambia-tus-patrones-de-discurso&#34;&gt;Cambia tus patrones de discurso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;He obtenido d0x de personas muchas veces simplemente analizando patrones de discurso y frases que son comunmente utilizadas por ellos. No sobreestimes el poder de la psicología o habilidades de razonamiento deductivo. Mucha gente las tiene, por lo tanto es seguro nunca asumir que tienes demasiada suerte como para caer víctima de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;para-finalizar-8230&#34;&gt;Para finalizar&amp;#8230;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sigue esta guía minuciosamente y no deberías preocuparte nunca por tu anonimato en internet. Te conviertes en un fantasma, libre para hacer lo que quieras, sin que nadie te diga qué no hacer. Si encuentras esta guía útil, por favor, envíasela a tus amigos para ayudarlos a ser anónimos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Crédito de la imágen&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.occupy.com/article/learn-safeguard-internet-privacy-youre-007&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;occupy.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;WonderHowTo&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://null-byte.wonderhowto.com/how-to/remove-your-online-identity-ultimate-guide-anonymity-and-security-internet-0131741/i&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to Remove Your Online Identity: The Ultimate Guide to Anonymity and Security on the Internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Entendiendo OAuth: Qué ocurre cuando te loggeas en un sitio con Google, Twitter o Facebook</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/entendiendo-oauth-que-ocurre-cuando-te-loggeas-en-un-sitio-con-google-twitter-o-facebook/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/entendiendo-oauth-que-ocurre-cuando-te-loggeas-en-un-sitio-con-google-twitter-o-facebook/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Loggearte en otro sitio con tu cuenta de Google, Twitter o Facebook no sólo es conveniente sino que además es más segura que crear una nueva cuenta, o ingresar tu contraseña de Google, Twitter o Facebook en un sitio de terceros. Aquí es donde OAuth entra en acción. Veamos cómo funciona y cómo mantiene nuestras contraseñas seguras en sitios de terceros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace poco, &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5917895/twitter-service-tweetgif-hacked-time-to-prune-your-twitter-apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; una aplicación de Twitter llamada Tweetgif fue hackeada&lt;/a&gt;, liberando informacion de usuario de 10000 cuentas de Twitter al público. De todas maneras, ninguna credencial de Twitter fue comprometida, dado que Tweetgif usó algo llamado OAuth. Si alguna vez te loggeaste en un sitio web de terceros con tu cuenta de Google, Facebook, o Twitter otorgándole permisos a la aplicación sobre esa cuenta, sin importar si lo sabías o no, has usado OAuth, y es una magnífica forma de entregar permisos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cómo-funciona-oauth&#34;&gt;Cómo funciona OAuth&lt;/h1&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/06/medium1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;medium&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;166px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Digamos que quieres usar una aplicación como Tweetgif para postear divertidas imágenes GIF animadas en tu cuenta de Twitter. Para lograrlo, es necesario darle a Tweetgif acceso a tu cuenta de Twitter, para poder obtener tu info y postear tweets en tu nombre. En los viejos tiempos, tenías que darle a una aplicación como Tweetgif tu nombre de usuario y contraseña de Twitter, para que pueda loggearse y acceder a los servicios. No solo tenías que confiar que usen esas credenciales sabiamente, sino que también debías mantenerlas protegidas de los hackers - lo que era un verdadero gran salto de fe. Es como darle las llaves de tu casa a un extraño y confiar que no hará copias para todos sus amigos y luego robar todas tus cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OAuth evita este problema simplemente dándoles acceso a las cosas que quieras que accedan. En lugar de pedirte la contraseña, sucede lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Para convertirse en una aplicación de Twitter, Tweetgif adquirió dos tokens del servicio de Twitter: una &amp;ldquo;Consumer Key&amp;rdquo; (Clave de Consumidor) y una &amp;ldquo;Consumer Secret&amp;rdquo; (Secreto de Consumidor). Estos son los elementos que crean una conexión entre el consumidor (en este caso, Tweetgif) y el proovedor del servicio (en este caso, Twitter).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando quieres accedef a Twitter a traves de Tweetgif, éste te redirecciona a la portada de Twitter. Si no estás loggeado, te loggeas en ese momento (recuerda que le estás dando tu usuario y contraseña a Twitter, no a Tweetgif).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Twitter luego te pregunta si quieres autorizar esta aplicación, y te aclara qué permisos se le dará a la misma. Quizás pueda ver tu timeline, o tal vez pueda no sólo ver el timeline sino también postear en tu nombre. En algunos casos, puedes sólamente estar dándole acceso solamente a tu nombre de usuario y avatar para usar en sitios como Lifehacker - es simplemente una forma más fácil y segura de comentar sin tener que crear una cuenta. Cuando presionas el botón &amp;ldquo;Autorizar&amp;rdquo;, se crea un &amp;ldquo;Access Token&amp;rdquo; (Vale para acceso) y un &amp;ldquo;Access Token Secret&amp;rdquo; (Vale para acceso secreto). Son como contraseñas, pero sólo permiten que Tweetgif acceda a tu cuenta y haga las cosas que le permitiste.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto, en lugar de darles la llave de toda tu casa, les estás dando una llave especial que sólo abre la única habitación que quieres que entren. Pero, para usar esta llave, tienen que pedírsela al guardia, y él puede negárselas cuando quiera.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;entonces-deberías-usar-oauth&#34;&gt;¿Entonces deberías usar OAuth?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué es mejor que simplemente ingresar las credenciales de Twitter? Obviamente, esto evita que las aplicaciones de terceros hagan cosas poco claras que no quieres que hagan, pero lo más importante es que esto significa que incluso si ellos son hackeados - como pasó con Tweetgif ayer - tu contraseña de Twitter está todavía a salvo. Los hackers tendrán la posibilidad de postear en tu nombre, seguir personas, o hacer cualquier cosa que le hayas permitido a Tweetgif, pero todo lo que necesitas hacer es ir a tu configuración de Twitter y quitarle el acceso a dicha aplicación. De este modo, tus tokens se vuelven inútiles y tu cuenta está bajo control nuevamente, sin siquiera tener que cambiar la contraseña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La gran desventaja de esta innovación es que algunos sitios podrían dejar loggear usando Facebook o Twitter e intentarán postear en tu perfil, incluso si no es realmente &lt;em&gt;necesario&lt;/em&gt;. Algunos sitios, como el reproductor de música &lt;a href=&#34;http://turntable.fm/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Turntable.fm&lt;/a&gt;, no te permiten crear una cuenta - debes loggearte con Facebook o Twitter. Es conveniente, dado que no tienes que crear una cuenta, pero luego éste intenta postear en tu perfil sobre qué estás haciendo en su sitio. De manera similar, &lt;a href=&#34;http://waxy.org/2012/02/the_perpetual_invisible_window_into_your_gmail_inbox/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google no te dice realmente qué permisos otorgas&lt;/a&gt; cuando usas OAuth. Para evitar problemas, asegúrate de leer la política de privacidad de cada aplicación a la que te conectas, y si puedes, presta atención a los permisos que cada aplicación obtiene. Si detectas algo que no quieres que la aplicación haga, simplemente no la uses. O, como alternativa, fíjate si hay una opción para desactivar esta &amp;ldquo;característica&amp;rdquo; en la configuración de la aplicación (Turntable, por ejemplo, te permite desactivar los posteos en el muro de Facebook en su configuración luego de loggearte). Y, como siempre, asegúrate de regularmente reducir tus aplicaciones autorizadas así no te metes en problemas - si no has usado alguna por un tiempo, probablemente es mejor quitarla por completo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5918086/understanding-oauth-what-happens-when-you-log-into-a-site-with-google-twitter-or-facebook&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lifehacker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Java Open Source se mueve a Linux, AIX en PowerPC</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/java-open-source-se-mueve-a-linux-aix-en-powerpc/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/java-open-source-se-mueve-a-linux-aix-en-powerpc/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 256px) 256px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/07/Java.png&#34; class=&#34;alignleft&#34; width=&#34;256px&#34; height=&#34;256px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La propuesta de &lt;em&gt;SAP-steered&lt;/em&gt; aporta OpenJDK a nuevas plataformas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SAN FRANCISCO - Java Open Source (Código Abierto) será llevado a la arquitectura PowerPC para Linux y al SO AIX de IBM bajo una propuesta que se dio a conocer la semana pasada, que eventualmente podría beneficiar a los diferentes distribuidores de Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proyecto proporcionará una versión completa de OpenJDK para las dos plataformas. OpenJDK es la implementación open source de Java estándar. Los puertos de Java para PowerPC ya existen, pero podrían ser extendidos al reino Open Source. &amp;#8220;El propósito de este proyecto es agrupar los recursos para desarrollo de Oracle, de IBM, y de SAP para proporcionar una implementación de referencia Java libre y de última generación en Linux y AIX en PowerPC&amp;#8221;, dijo Volker Simonis, un Java VM hacker y evangelista OpenJDK de SAP, que encabeza el proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Esta implementación de referencia puede luego ser utilizada por IBM y SAP para ofrecer sus productos de Java con licencia comercial en la misma forma en que Oracle ofrece sus productos de Oracle JDK basado en OpenJDK&amp;#8221;, dijo Simonis. &amp;#8220;La gran ventaja para la comunidad de código abierto es que todo el mundo (por ej., distribuidores de Linux como Debian, Red Hat o Ubuntu) será capaz de construir y ofrecer versiones de Java gratuitas y de vanguardia basadas en los nuevos puertos de la plataforma OpenJDK. Y por supuesto que todos serán muy bienvenidos a participar en el proyecto. &amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la actualidad, ni las distribuciones Linux ni Power vienen sin Java en absoluto, o los usuarios tienen que tener una Java Development Kit (JDK) propietaria, de IBM, dijo Volker. O se usan implementaciones alternativas, como Harmony. Pero estas implementaciones están desactualizadas y/o son en varios grados más lentas que las últimas JDK comerciales, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su propuesta, que surgió en un grupo de discusión OpenJDK online, Volker dijo que tener OpenJDK en PowerPC añadiría la primera arquitectura de memoria débil para OpenJDK, dando lugar a correcciones. &amp;#8220;Como ya sabemos de la experiencia pasada, este dará a conocer todos los tipos de problemas complejos de ordenamiento de memoria. Además, agregar AIX como un nuevo sabor de Unix al conjunto de sistemas operativos compatibles descubrirá numerosas suposiciones implícitas y los accesos directos a la base del código, que es sólo cierto para Linux y Solaris. Creemos firmemente que arreglando estos problemas aumentará considerablemente la robustez y extenderá portabilidad de OpenJDK &amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proyecto será manejado inicialmente por IBM y SAP, dijo Volker. Los planes para el proyecto incluirían: la provisión de una versión &lt;em&gt;interpreter-only&lt;/em&gt; (intérprete-único) de la máquina virtual HotSpot, herramientas y bibliotecas de clases para AIX y Linux en 32 - y PowerPC de 64 bits; JDK 7 certificable en Linux y AIX para PowerPC; una implementación del compilador del servidor C2 en Linux y AIX en PowerPC; la integración de nuevos puertos en las principales ramas JDK8 y 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oracle no quiso hacer comentarios sobre la propuesta PowerPC-OpenJDK. SAP se unió al proyecto OpenJDK el año pasado en un esfuerzo por trabajar con los desarrolladores de Oracle, IBM, Apple, Red Hat, y otras innovaciones en Java como parte del estándar JDK Open Source.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Fuente | &lt;a href=&#34;http://www.itworldcanada.com/news/open-source-java-moving-to-linux-aix-on-powerpc/145416&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IT World Canada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Lo que se viene en programación funcional de Java&amp;#8230;</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/lo-que-se-viene-en-programacion-funcional-de-java/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/lo-que-se-viene-en-programacion-funcional-de-java/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Elliott Rusty Harold &lt;a href=&#34;http://cafe.elharo.com/programming/java-programming/why-functional-programming-in-java-is-dangerous/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;está anunciando en su blog&lt;/a&gt; que la programación funcional en Java es peligrosa. Está equivocado, y ya perdió su turno &amp;#8212; Está viniendo con Java le guste o no.
Un resumen de las razones que menciona en su artículo son:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Java no es un lenguaje de &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lazy_evaluation&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;evaluación perezosa&lt;/a&gt;. En Java, los programadores pueden enredarse y terminar generando errores con heap y stack.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El artículo presenta una implementación simple de código Clojure que al pasarla a lenguaje Java falla en tiempo de ejecución.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A partir de esta idea los programadores pueden lograr cosas muy malas, por ello tendríamos que evitarla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y por último, afirma que es &amp;#8220;peligrosamente ineficiente&amp;#8221; en Java/JVM, reconociendo que no tiene referencias para respaldar esta afirmación, y que de algún modo está ignorando si Clojure y Scala corren en la JVM aparentemente sin problemas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Esos puntos son básicamente un resumen del artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mira, como Elliott señala, Java no es Haskell. Ni Lisp. Es su propio lenguaje, basado en una historia imperativa y orientada a objetos, pero no por ello menos apta a incorporar características funcionales dentro de su desarrollo que la aptitud de Lisp para incorporar características de programación orientada a objetos. Sin embargo, si haces sandeces, como intentar regenerar una lista infinita (implícitamente de evaluación perezosa) en Clojure mediante la creación de una lista actualizada que se extiende hasta el infinito&amp;#8230; vas a reventar la JVM. Uh. Ni siquiera el supercomputador en USS Enterprise de dentro de 500 años tendrá la posibilidad de construir esa lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Migrar código de un lenguaje a otro no es un ejercicio trivial. Si intentas migrar línea-a-línea y expresión-por-expresión, puedes esperar que tu código traducido no sea idiomáticamente correcto. (Ya lo se, &lt;a href=&#34;http://blogs.tedneward.com/2012/12/21/Envoy+In+Scala+JavaScript+And+More.aspx&#34;&gt;habiendo hecho la prueba.&lt;/a&gt;) La raiz del problema en el código traducido es doble. Por un lado, (el más necio y poco elegante) simula de muy mala forma cómo debería verse una lista infinita en Java &amp;#8212; un comentador hizo un mejor trabajo mostrando cómo un &lt;strong&gt;Iterator&lt;/strong&gt; puede crearse para realizar la misma tarea que Haskell, de hecho, ya hace produciendo el valor siguiente bajo demanda, en lugar de intentar crear una lista de &lt;strong&gt;Integers&lt;/strong&gt; extendiéndose hasta el infinito. Para alguien que profesa tener experiencia y amor por Haskell, es impactante que Elliott cometa este tipo de error, lo cual genera la impresión de que está intentando crear &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Falacia_del_hombre_de_paja&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;una falacia del hombre de paja&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Además asume que cualquiera que programe en Java funcionalmente tendrá que crear todas sus herramientas funcionales a mano, y honestamente, usando Guava o FJ en este caso haría este código ejemplo MUCHO más facil de digerir. El hecho de que ignore ambas en su falacia nuevamente reafirma la idea de que está deliberadamente tergiversando ideas para mostrar su punto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su cuestión subyacente parece ser simple: &amp;#8220;Trabajo con malos programadores, que no parecen entender cómo escribir código funcional en Java sin enredar todo.&amp;#8221; Hermano, estás en la peor&amp;#8230; &amp;#8220;Los malos programadores removerán cielo y tierra para hacerlo mal.&amp;#8221; -Glenn Vanderburg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero lo que es realemente patético es que esas funcionalidades vienen en Java 8, incluyendo expresiones lambda y soporte de librerías incluyendo una interface Stream para precisamente permitir que este tipo de código sea escrito sin dolor. Esos programadores con los que Elliott está trabajando van a estar incluso más exitados por usar sus funcionalidades (y todas las ventajas asociadas por hacerlo, incluyendo composición y mucho más) en su código Java. Lo que puede hacer a Elliott más feliz es que al menos él no tendrá que haberlo escrito; va a estar escrito por personas más inteligentes que cualquiera.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;DZone&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://java.dzone.com/articles/functional-programming-java-%E2%80%93&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;On Functional Programming in Java – It&amp;rsquo;s Coming&amp;hellip;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todos sabemos que Tor nos permite navegar anónimamente en Internet. En este artículo veremos cómo lograrlo y verdaderamente saber contra qué luchamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero instalemos Tor y empecemos a usarlo para desasirnos de algunas cosas. Hay muchos tutoriales en Internet que describen cómo instalar y usar Tor, pero mencionemos una vez más todos los pasos requeridos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-instalación&#34;&gt;1. Instalación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Asumiremos que usas la distribución Ubuntu Linux, sin embargo los pasos son relevantes a su vez para otras distribuciones. Primero veamos &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;1&lt;/a&gt; cómo agregar el repositorio correcto a la lista de fuentes. En caso de que uses Ubuntu 10.04 - las mismas versiones que Backtrack 5 R2 usa - ejecuta los siguientes comandos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;bash&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;# &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;deb http://deb.torproject.org/torproject.org lucid main&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/apt/sources.list
 # &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;deb-src http://deb.torproject.org/torproject.org lucid main&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/apt/sources.list&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Luego instalemos Tor y Privoxy:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# apt-get update
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt; # apt-get install tor privoxy&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En este punto deberíamos mencionar que ambos son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tor: es usado para conectarnos con una red anónima sobre TCP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privoxy: es usado para conectar nuestro navegador sobre un proxy HTTP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Agrega la siguiente línea al archivo &lt;code&gt;/etc/privoxy/config&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;forward-socks4a / &amp;lt;a href=&amp;#34;&lt;/span&gt;http://127.0.0.1:9050&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34; target=&amp;#34;&lt;/span&gt;_blank&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&amp;gt;127.0.0.1:9050&amp;lt;/a&amp;gt; .&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/privoxy/config&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Además debes agregar las siguientes línas al archivo &lt;code&gt;/etc/tor/torrc&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;AvoidDiskWrites &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
ControlPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9051&lt;/span&gt;
Log notice stdout
SafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
WarnUnsafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
SocksListenAddress &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1
SocksPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9050&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por el momento no entraremos en detalles sobre qué significa cada opción, pero describiremos las variables de configuración interesantes más adelante. Primero iniciemos Tor y Privoxy:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# /etc/init.d/tor start
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;# /etc/init.d/privoxy start&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto debería abrir dos puertos, el 9050 para Tor y el 8118 para Privoxy. Comprobemoslo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# netstat -lntup
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tcp &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:8118 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;8520&lt;/span&gt;/privoxy
tcp &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;8540&lt;/span&gt;/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ok, los puertos están en estado de escucha, lo que significa que todo está bien, porque pueden aceptar conexiones. el único paso que nos falta es configurar nuestro navegador para que use privoxy. Un ejemplo de configuración de Firefox se presenta en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-medium wp-image-1027 alignnone&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn12-300x298.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;298px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que configuramos el navegador para conectarse a traves del proxy que está corriendo en IP 127.0.0.1 y el puerto 8118, el cual es exactamente nuestro proxy Privoxy. Así nuestro navegador web se conecta a Privoxy, el cual se conecta en turnos a Tor, que nos permite navegar en Internet anónimamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifiquemos si el navegador está efectivamente usando la red Tor para navegar en internet de manera anónima. Podemos hacerlo visitando la URI &lt;a href=&#34;http://check.torproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Check Torproject&lt;/a&gt;. Si ves algo como la siguiente imagen, entonces hemos configurado Tor exitosamente y podemos navegar en Internet de forma anónima.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn21-300x86.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;86px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En vez de configurarlo manualmente, también podemos usar Tor Browser Bundle, el cual integra prácticamente todo lo que necesitamos. Simplemente tenemos que descargar Tor Browser Bundle, extraerlo y ejecutar el script start-for-browser, de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# tar -xvzf tor-browser-gnu-linux-x86_64-2.2.37-1-dev-en-US.tar.gz
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# cd tor-browser_en-US
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;# ./start-tor-browser&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este script primero inicia Vidalia, que es un QT frontend para Tor y se ve así:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 284px) 284px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn31-284x300.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;284px&#34; height=&#34;300px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En esta imagen podemos ver que nos conectamos exitosamente a la red Tor (se conecta cuando se inicia Vidalia). Si clickeamos en &amp;#8220;View the Network&amp;#8221; (Ver la Red), obtendremos una lista de todos los nodos online que la red Tor está usando - esto puede estar más actualizado en &lt;a href=&#34;http://torstatus.all.de/index.php?SR=Bandwidth&amp;SO=Desc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Nodos Tor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El script tambien abrirá el navegador web Tor una vez que nos conectemos con éxito a la red Tor. Este navegador está basado en Firefox y se ve como en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/11/081012_1601_AchievingAn41-300x86.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;86px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que nuestro navegador está usando efectivamente la red Tor y podemos navegar en Internet de manera anónima.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-cómo-funciona-tor&#34;&gt;2. Cómo funciona Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Antes de describir cómo funciona Tor, debemos saber cómo funciona la internet moderna. Cuando visitamos un sitio web como &lt;a href=&#34;http://www.google.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; estamos enviando una petición a uno de los servidores web de Google. Pero esto no sucede directamente de nuestra computadora al servidor de Google. Lo que ocurre es que nosotros enviamos la petición primero a nuestro router, seguido por el ISP (Internet Service Provider), el cual la reenvía a uno de los NIRs (National Internet Registries), que se encarga de reenviarla a uno de los LIRs (Local Internet Registries), que a su vez la reenvía a uno de los RIRs (Regional Internet Registries), etc, hasta que eventualmente el proceso es revertido una vez que la petición alcanzó el destino - el servidor de Google. Puede observarse esto usando el programa Traceroute que envía paquetes con un valor específico de TTL (Time to Live), que expira en cada salto (TTL es aumentado en 1 cada vez que el paquete es enviado para asegurar que expira) entre nuestro cliente y el servidor, revelando la identidad de cada nodo. Para encontrar todos los nodos que el paquete tiene que visitar cuando viaja a traves de Internet al servidor web de Google, podemos ejecutar el comando siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# traceroute www.google.com&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El problema básico con esto es que todos los nodos intermediarios pueden monitorear nuestros paquetes transmitidos a traves de Internet. Incluso si usamos una conexión encriptada (HTTPS), algunos datos todavía pueden ser accedidos simplemente mirando en el encabezado TCP, como la IP de origen, la IP destino, tamaño de carga, tiempo de comunicación, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero qué pasa si estamos usando Tor en el principio de la red? No podemos realmente ejecutar Traceroute cuando estamos usando Tor, dada la forma en que Tor fue diseñado. Dado que Tor no puede manejar paquetes ICMP (ping), no hay forma de saber a dónde serán dirigidos los paquetes. Esto es lo que hace que Tor sea seguro. Cuando estamos usando nuestro navegador conectado a la red Tor, estamos enviando peticiones a través de Internet usando el primer nodo de Tor, el cual la reenvía al siguiente nodo y el siguiente al siguiente, hasta que finalmente alcanza el destino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la red Tor, todavía necesitamos enviar nuestros paquetes a nuestra red personal, luego al ISP, dado que es nuestro proveedor de servicios de internet; sin ello, no podríamos incluso usar Internet. Pero adicionalmente, nuestros paquetes son además dirigidos a traves de la red Tor, donde son aleatoriamente dirigidos a nodos seguros. esto permite que nuestro tráfico no sea visto por un hábil atacante y el gobierno que está monitoreando el tráfico en cualquier ubicación en Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cliente conectado a la red Tor primero necesita una lista de nodos de Tor que puede ser obtenida de el servidor directorio. Podemos ver los nodos disponibles de Tor visitando &lt;a href=&#34;http://torstatus.all.de/index.php?SR=Bandwidth&amp;SO=Desc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor Nodes&lt;/a&gt;, donde podemos encontrar bastante información sobre los nodos de Tor, incluyendo hostname, router name, uptime, ancho de banda disponible, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de que el cliente ha obtenido dicha lista, necesita construir un circuito de conexiones entre los nodos de la red Tor. Cada conexión entre los nodos subsecuentes en un circuito es encriptado con diferentes claves de encriptación, por lo tanto cada nodo sólo conoce el anterior y el siguiente nodo en el circuito. Deberíamos mencionar además que Tor trabaja sobre el protocolo TCP y puede ser usado por cualquier aplicación que pueda ser configurada para enviar su tráfico a través de un proxy SOCKS. Esto no es totalmente correcto debido a que podemos torificar la aplicación con el uso de tsocks, lo cual describiremos en uno de los artículos subsiguientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces al fin y al cabo, la red Tor provee una manera de esconder el vínculo entre la dirección origen y destino de una conexión dada. Por lo tanto, un intruso no puede determinar de dónde viene la información y hacia dónde va, lo que nos convierte en anónimos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero la pregunta persiste: ¿puede realmente volvernos anónimos? La respuesta es sí y no. Necesitamos recordar que todos los paquetes que son enviados de nuestro cliente al servidor serán encriptados en el servidor. Esto realmente tiene sentido por cómo el servidor usaría la información y haría algo con ella si ésta fuera encriptada. En consecuencia, Tor provee anonimato sobre internet, pero no puede proveer los medios para mantenerte anónimo al servidor que está recibiendo la información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Describamos esto un poco más. Si estamos enviando paquetes que contienen nuestro nombre de usuario, nombre de dominio o alguna otra información que indica nuestra presencia, entonces la máquina objetivo sabrá quiénes somos, aunque algún intruso que esté escuchando en un nodo intermediario tal vez no. Esto se reduce a lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cada conexión a través de la red Tor, necesitamos tener en cuenta que a la información:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El cliente la envía&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internet la direcciona&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El servidor la recibe&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Con Tor, podemos asegurarnos que Internet aunque canaliza la información, no tiene idea sobre la dirección origen ni destino que usamos, lo cual es crucial para mantener el anonimato sobre Internet. Pero la información enviada de un cliente hacia un servidor son visibles en los dos extremos de la conexión. Por lo tanto, para ser verdaderamente anónimos, incluso en la máquina destino, necesitamos no encapsular ninguna información sensible en el paquete de datos del tráfico entre el cliente y el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con motivo de esconder la información del nivel de aplicación que pueda comprometer nuestro anonimato, podemos usar &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/torbutton/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Torbutton&lt;/a&gt;, una extensión de Firefox que inhabilita muchos posibles filtrados de información que nos puedan comprometer. O lo que es mejor, podemos usar&lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser.html.en&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Tor browser bundle&lt;/a&gt;, el cual usa Vidalia para configurar e iniciar Tor. Éste además abre el navegador Web Tor con Torbutton integrado, el que podemos usar para buscar anónimamente en internet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-variables-de-configuración-de-tor&#34;&gt;3. Variables de configuración de Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Presentemos lo que el manual dice sobre las variables de configuración que usamos en este artículo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;AvoidDiskWrites&lt;/strong&gt;: Si es distinto de cero, intenta escribir en el disco con menos frecuencia. Esto es útil cuando usamos memoria flash u otro dispositivo que soporta solo un limitado número de escrituras. (Default: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ControlPort&lt;/strong&gt;: Si está seteado, Tor aceptará conexiones en este puerto y permitirá a esas conexiones controlar el proceso de Tor usando el protocolo &amp;#8220;Tor Control Protocol&amp;#8221; (descripto en control-spec.txt) Nota: a menos que especifiques también uno o más HashedControlPassword o CookieAuthentication, seteando esta opción causará que Tor permita que cualquier proceso en el localhost lo controle. (Setear ambos métodos de autenticación significa que cualquiera de los dos es suficiente para autenticar Tor). Esta opción es requerida por muchos controladores de Tor; muchos usan el valor 9051. Setealo en &amp;#8220;auto&amp;#8221; para dejar que Tor elija un puerto por vos. (Default: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Log&lt;/strong&gt;: Envía todos los mensajes a la salida standard, a la salida de error standard, o al log del sistema (el valor de &amp;#8220;syslog&amp;#8221; sólo lo provee Unix). Reconocidos niveles de severidad son debug, info, notice, warn y err. Recomendamos usar &amp;#8220;notice&amp;#8221; en la mayoría de los casos, debido a que algo más verborrágico podría proveer información sensible a un atacante que obtenga los logs. Si se da solo un nivel de severidad, todos los mensajes de ese nivel o uno mayor serán enviados al destino listado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SocksListenAddress&lt;/strong&gt;: Bindea hacia esta dirección para esperar por conexiones de aplicaciones de Socks-speaking. (Default: 127.0.0.1) Puedes especificar incluso un puerto (e.g. 192.168.0.1:9100) esta directiva puede ser especificada múltiples veces para bindear múltiples direcciones/puertos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SocksPort&lt;/strong&gt;: Activa este puerto para esperar conexiones de aplicaciones Socks-speaking. Configuralo en 0 si no quieres permitir conexiones con aplicaciones vía SOCKS. Configuralo en &amp;#8220;auto&amp;#8221; para dejar que Tor seleccione un puerto por vos. (Default: 9050)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-configurar-resolución-dns-de-forma-segura&#34;&gt;4. Configurar resolución DNS de forma segura&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La única cosa que debemos realmente observar cuando usamos Tor es la resolución de DNS. Usualmente nuestra máquina cliente está usando nuestros propios servidores DNS, los cuales en turnos usan los servidores DNS del ISP, por lo tanto un intruso puede todavía obtener la IP origen y destino con el que nos estamos comunicando. Este es un comportamiento no deseado, porque el servidor DNS ve qué hostname estamos intentando resolver y conectarnos, lo que puede derivar en una revelación de usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro navegador web usa un proxy SOCKS para conectarse a Tor. Debemos saber qué tipo de proxies SOCKS existen. Hay tres tipos de proxies SOCKS, listados a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SOCKS 4: usa direcciones IP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOCKS 4a: usa hostnames&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOCKS 5: usa direcciones IP y hostnames&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para probar si estamos resolviendo hostnames de forma local o remota, podemos editar la configuración torrc agregándole las siguientes líneas al archivo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;TestSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
SafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
WarnUnsafeSocks &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TestSocks:&lt;/strong&gt; Cuando está activada esta opción, Tor genera una entrada en el log notice-level por cada conexión al puerto Socks indicando si la petición usó un protocolo de socks seguro o uno inseguro (mira lo comentado en SafeSocks). esto ayuda a determinar si una aplicación que usa Tor está posiblemente filtrando las peticiones DNS. (Default: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SafeSocks&lt;/strong&gt;: Cuando está activada esta opción, Tor rechazará conexiones a aplicaciones que usan variantes no seguras de protocolo de socks - una que solo provea una dirección IP, significa que la aplicación está resolviendo el DNS primero. Más específicamente, estos son socks4 y socks5 cuando no lo hace el servidor DNS remoto. (Defaults: 0)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WarnUnsafeSocks&lt;/strong&gt;: Cuando está activada esta opción, Tor alertará cuando una petición recibida sólo contiene una dirección IP en lugar de un hostname. Permitirle a aplicaciones que resuelvan sus DNS es usualmente una mala idea y puede proveer tu ubicación a atacantes. (Default: 1)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En el próximo artículo describiremos cómo configurar el mecanismo de resolución de DNS para evitar cualquier posible robo de información.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-conclusión&#34;&gt;5. Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que si somos cuidadosos podemos ser totalmente anónimos en Internet. Debemos vigilar que no resolvamos los hostnames de forma local y debemos no incluir información sensible en los datos de una aplicación que pueda desenmascararnos. Si cumplimos con esto, podemos realmente navegar de manera anónima en Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;amp-youtube
    data-videoid=&#34;QRYzre4bf7I&#34;
    layout=&#34;responsive&#34;
    width=&#34;480&#34;
    height=&#34;270&#34;&gt;
&lt;/amp-youtube&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias:&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Manual de Tor, &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/docs/tor-manual.html.en&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/docs/tor-manual.html.en&#34;&gt;https://www.torproject.org/docs/tor-manual.html.en&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Infosec&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 2) : Proxies y servidores de DNS</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-usando-burp-con-tor&#34;&gt;1. Usando Burp con Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ya hemos visto en profundidad cómo configurar nuestro navegador web para usar Privoxy, el cual en turnos usa Tor para mantener el anonimato en internet. ¿Pero qué pasa si queremos interceptar peticiones con Burp? Para comprender mejor qué sucede, la imagen siguiente representa la cadena de nodos que cada petición (y respuesta) debe atravesar parapoder usar el proxy (en nuestro caso, Burp) sobre la red de Tor:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;diagrama de nodos&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/12/081012_1604_AchievingAn11.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;128px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Se puede observar que cada petición del navegador primero pasa por algún proxy (en nuestro caso Burp), el cual nos permite hacer algo con ella - en la mayoría de los casos es inspeccionar los parámetros del GET/POST y modificarlos un poco. Las peticiones luego son pasadas a la red anónima de Tor (la cual ya es parte de internet, pero en la imagen se representa Internet en un propio nodo por claridad).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa es una visión general de cómo deberían trabajar todos en conjunto, pero todavía falta configurar todos los componentes para que funcionen juntos correctamente. Primero se debe instalar Burp Suite (No se considera necesario detallar los pasos para ello). Cuando Burp está inicializado, se debe ver el puerto 8080 abierto y en estado LISTEN:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ netstat -lntup tcp6 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:8080 :::* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;4315&lt;/span&gt;/java&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que el navegador web debería enviar todas las peticiones a Burp, es necesario configurar el navegador web para que use Burp en lugar de Privoxy. La configuración para Firefox se presenta a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 501px) 501px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081012_1604_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/12/081012_1604_AchievingAn21.png&#34; width=&#34;501px&#34; height=&#34;498px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;De esta forma Firefox envía todos los paquetes a través del proxy Burp, que corre en el host 127.0.0.1 en el puerto 8080.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación es necesario configurar Burp para usar proxy SOCKS, el cual se inicializa y configura a través de Tor. El proxy SOCKS trabaja en un nivel más bajo que el proxy HTTP, por lo tanto tiene la posibilidad de redirigir no sólo peticiones HTTP. SOCKS es básicamente un proxy TCP, el cual puede interceptar y filtrar todas las conexiones TCP que pasan a través de él, lo que le permite no ser específico por aplicación; la aplicación sólo necesita tener la capacidad de enviar sus paquetes de datos a través del proxy SOCKS. Es posible configurar Burp para usar SOCKS en las opciones de Burp indicando &amp;#8220;use SOCKS proxy&amp;#8221;, como se puede observar en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 642px) 642px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081012_1604_AchievingAn3&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/01/081012_1604_AchievingAn32.png&#34; width=&#34;642px&#34; height=&#34;234px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;De esta forma se configura Burp para que use el proxy SOCKS corriendo en el host 127.0.0.1 (localhost) en el puerto 9050. Si se consultan nuevamente los puertos que estan en estado de escucha nuevamente, se puede observar que el puerto 9050 está asociado al servicio Tor:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# netstat -lntup
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tcp &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050 &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:* LISTEN &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;8520&lt;/span&gt;/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Repasando, hemos configurado el navegador para que use el proxy Burp en el puerto 8080, el cual en turnos utiliza el proxy SOCKS en el puerto 9050, razón por la cual exitosamente se logra el encadenamiento de proxies y en consecuencia se navega en internet de manera anónima, mientras seguimos teniendo la ventaja de poder modificar las peticiones con Burp.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-configurar-tor-para-resolver-los-hostnames-de-forma-segura&#34;&gt;2. Configurar Tor para resolver los hostnames de forma segura&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En el artículo anterior aparecen los tipos de proxies SOCKS y algunas variables de configuración de Tor que se pueden usar en el archivo de configuración torrc. Además se debate porqué es importante resolver los hostnames de forma segura. Para revisar esta información visita la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;parte 1&lt;/a&gt;. Para continuar profundizando, analizaremos cómo configurar Tor para resolver los hostnames de forma segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizarlo, disponemos de las siguientes soluciones:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-usar-socks4a&#34;&gt;A: &lt;strong&gt;Usar SOCKS4a&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No todas las aplicaciones soportan SOCKS4a, por lo tanto esta solución no es del todo viable, ya que necesitamos una solución universal que funcione con todas las aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;b-torificar-la-resolución-de-hostnames&#34;&gt;B: *&lt;strong&gt;Torificar* la resolución de hostnames&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es posible intentar &lt;em&gt;torificar&lt;/em&gt; la aplicación de resolución de DNS que utilizamos. Pero es necesario tener cuidado, debido a que algunas aplicaciones no fueron construidas pensando en el modo anónimo. Algunos protocolos, como FTP (modo activo/pasivo), envían la propia dirección IP en la sección de datos del FTP, lo que lo hace muy difícil de anonimizar. Esto ocurre en el modo activo del data transfer en FTP. La siguiente imagen resume la inicialización de la trasferencia FTP:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 591px) 591px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081012_1604_AchievingAn4&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/01/081012_1604_AchievingAn42.png&#34; width=&#34;591px&#34; height=&#34;245px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Se pueden observar todos los pasos necesarios para empezar a enviar la información del servidor al cliente. Parece no ser mucho si no se presta atención. En el paso C, se envía el comando PORT, el cual es la raiz de los problemas para anonimizar. El comando PORT usa un formato como el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PORT x,x,x,x,y,y donde x representa la IP del cliente y la y representa el puerto elegido que puede ser usado para la transferencia de datos. Por lo tanto en este caso el cliente revela su dirección IP perdiendo así su anonimato. Casos como estos hay que tener en cuenta al momento de &lt;em&gt;torificar&lt;/em&gt; una aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No está relacionado directamente con el esquema de resolución de DNS, pero vale la pena nombrarlo ya que está relacionado con la utilización de Tor en una aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;c-usar-tor-resolve&#34;&gt;C: &lt;strong&gt;Usar tor-resolve&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Con tor-resolve se puede obtener la dirección IP de un hostname de manera muy sencilla. Todo lo que se necesita hacer es correr este programa con el hostname especificado, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# tor-resolve www.google.com &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este comando dice que queremos obtener la dirección IP del hostname www.google.com, y que queremos usar el proxy SOCKS de Tor corriendo en el host 127.0.0.1 en el puerto 9050, la cual es la combinación host:port default, pero la especificamos igual, por claridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D: &lt;strong&gt;Usar el servidor DNS local TorDNS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El servidor DNS local puede ser configurado, el cual direccionará todas las peticiones DNS através de la red de Tor. Tor provee un servidor DNS built-in, el cual puede ser setteado agregando variables de configuración al archivo /etc/tor/torrc . Más específicamente, es necesario agregar las siguientes variables:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;DNSPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;53&lt;/span&gt;
AutomapHostsOnResolve &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
AutomapHostsSuffixes .exit,.onion&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para probar si TorDNS funciona, se puede usar el comando dig para consultarle a nuestro servidor DNS por una dirección IP. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;# dig @localhost -p &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;53&lt;/span&gt; www.google.com&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para asegurarnos que todas las peticiones DNS son realmente enviadas a través de nuestro servidor DNS local, es necesario además cambiar el archivo /etc/resolv.conf para apuntar al servidor DNS 127.0.0.1:53, por lo tanto todas las aplicaciones de la máquina usarán el sevidor DNS TorDNS para la resolución de hostnames. Si hacemos esto, notaremos un poco de retardo cuando consultemos un hostname que todavía no esté en caché, pero con las conecciones de internet actuales esto no debería ser un problema. Pero si de todos modos molesta, podemos configurar un servidor de nombres local para cacheo que podría almacenar los hostnames y sus correspondientes direcciones IP. En Linux hay un programa llamado dnsmasq, el cual es un servidor liviano de cacheo de DHCP y DNS, entre otros, el cual acepta consultas DNS y las responde directamente de la caché local o las redirecciona a un servidor DNS real. Una buena explicación de ello puede encontrase en &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks&#34;&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es necesario además asegurar que etc/resolv.conf no cambió para la próxima vez que los programas dhclient o dhcpcd estén corriendo. Para inhabilitar los cambios de dhclient sobre resolv.conf con sus propios nameservers, es necesario borrar el domain-name, domain-name-servers ydomain-search del archivo de configuración /etc/dhcp3/dhclient.conf . Para inhabilitar los cambios de dhcpcd en resolv.conf, es necesario borrar domain_name, domain_name_servers y domain_server del archivo de configuración /etc/dhcpcd.conf. Si tenemos ambos programas instalados, cambiar ambos archivos adecuadamente probablmente sea lo mejor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-cuál-proxy-elegir&#34;&gt;3. ¿Cuál Proxy elegir?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hay algunos proxies disponibles que podríamos usar, pero la mayoría de las comunidades utilizan Privoxy o Polipo. Hay un par de razones por las cuales es preferible usar Polipo que Privoxy, y se describen en detalle aquí: Privoxy vs. Polipo. Para resumir, estas son las razones por las cuales Polipo es la mejor opción:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Privoxy no tiene pipelining para HTTP 1.1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privoxy cachea los objetos más pedidos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privoxy necesita transferir la página entera para parsearla y mostrarla al usuario. Esto significa que la experiencia del usuario con Privoxy es mucho peor, debido a que el usuario debe esperar constantemente que los datos de la página web completa sean transferidos desde el servidor, antes de ser mostrados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pero hay otra pregunta que debemos hacernos. ¿Por qué necesitamos incluso un proxy HTTP si podemos usar el proxy de Tor SOCKS desde el navegador? La respuesta es que generalmente el proxy SOCKS del navegador usa algunas variables de configuración default que no toleran Tor de la misma forma que Privoxy o Polipo pueden. Lo más sorprendente son los timeouts, que ocurren muy frecuentemente si usamos directamente el proxy SOCKS.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-tor-hidden-services-cómo-puedo-mantenerme-anónimo-y-hostear-mi-propio-servidor-en-la-red-tor&#34;&gt;4. Tor Hidden Services: Cómo puedo mantenerme anónimo y hostear mi propio servidor en la red Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Los servicios ocultos de Tor usan el hostname que termina con el dominio .onion . Ese TLD (Top Level Domain) no puede ser usado sobre Internet normalmente; sus correspondientes hostnames sólo pueden usarse sobre la red de Tor, la cual sabe cómo resolverlos dentro de sus direcciones IP ocultas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos qué pasa si intentamos resolver un hostname de DuckDuckGo, el cual es un motor de búsqueda usado para buscar websites en la red anónima de Tor. Usemos los comandos dig y tor-resolve de la siguiente forma:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tor-resolve 3g2upl4pq6kufc4m.onion &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:9050
dig @localhost -p &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;53&lt;/span&gt; 3g2upl4pq6kufc4m.onion&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ambos comandos reportan la dirección IP 127.192.0.10. Podemos observar que esa dirección IP pertenerce al localhost, dado que todas las direcciones IP 127.0.0.0/24 son asignadas al localhost, de hecho 127.0.0.1 es la más comunmente usada. Esto efectivamente logra anonimizar los servidores web en la red Tor, ergo, no se pueden rastrear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero hay más que contar en esta historia que sólo la resolución de los dominios .onion, pero no entraremos en detalle por el momento - queda pendiente para futuros artículos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-opciones-de-log-en-tor&#34;&gt;5. Opciones de log en Tor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si instalamos Vidalia, entonces podemos ver nuestros logs en el &amp;#8220;Message Log&amp;#8221;, pero si no usamos Vidalia, obtener nuestros logs puede ser un poco más complicado. Si todo está configurado y funcionando, probablemente podemos obtener los logs buscando en el directorio /var/log/tor. El siguiente comando muestra los logs como aparecen en la pantalla:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tail -f /var/log/tor/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pero hay también varias opciones de log que podemos configurar en el archivo /etc/tor/torrc. Las variables de configuración relevantes son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Log minSeverity-maxSeverity stderr&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;stdout&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;syslog&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Envía todos los mensajes entre la mínima y máxima severidad a alguno de los canales de salida: standard error, standard output o syslog.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Log minSeverity-maxSeverity file &amp;lt;filename&amp;gt;&amp;lt;/filename&amp;gt;&amp;lt;filename&amp;gt;.&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los niveles de severidad son los siguientes: debug, info, notice, warn y err. Una buena opción de configuración es la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;Log notice-err file /var/log/tor/tor&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto efectivamente loggea todos los mensajes al archivo /varlog/tor/tor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;6-opciones-de-configuración-avanzada-de-tor&#34;&gt;6. Opciones de configuración avanzada de Tor&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpproxy&#34;&gt;HTTPProxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para hacer peticiones de directorio a través del host:port especificado por esta variable de configuración.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpproxyauthenticator&#34;&gt;HTTPProxyAuthenticator&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el nombre de usuario y contraseña usados para autenticarse en el proxy HTTP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpsproxy&#34;&gt;HTTPSProxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para hacer todas las peticiones de conexión SSL através del host:port especificado en esta variable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;httpsproxyauthenticator&#34;&gt;HTTPSProxyAuthenticator&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el nombre de usuario y contraseña necesarios para autenticarse en el proxy HTTPS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks4proxy&#34;&gt;Socks4Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para establecer todas las conexiones a través del proxy SOCKS4 en el host:port.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks5proxy&#34;&gt;Socks5Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Configura a Tor para establecer todas las conexiones a través del proxy SOCKS5 en el host:port.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks5proxyusername&#34;&gt;Socks5ProxyUsername&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el nombre de usuario utilizado para autenticarse en el proxy SOCKS5.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;socks5proxypassword&#34;&gt;Socks5ProxyPassword&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica la contraseña utilizada para autenticarse en el proxy SOCKS5.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;keepaliveperiod&#34;&gt;KeepAlivePeriod&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el tiempo que usa Tor para enviar &lt;em&gt;keepalives&lt;/em&gt; para mantener la conexión abierta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;controlport&#34;&gt;ControlPort&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Especifica el puerto en el cual podemos conectarnos a Tor y controlarlo. Si se setea en &amp;#8216;auto&amp;#8217;, Tor automáticamente elige un puerto por nosotros, de otra manera usa el especificado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;newcircuitperiod&#34;&gt;NewCircuitPeriod&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Considera construir un nuevo circuito por cada N segundos (default: 30 segundos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las opciones de configuración que son relevantes para el proxy SOCKS en la red Tor son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;socksport&#34;&gt;SocksPort:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Determina en qué número de puerto el proxy SOCKS escuchará por conexiones entrantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;sockslistenaddress&#34;&gt;SocksListenAddress&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Determina en qué dirección IP los proxies SOCKS escucharán las conexiones entrantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;sockstimeout&#34;&gt;SocksTimeout&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Determina en cuánto tiempo Tor puede intentar establecer un circuito antes de que se cumpla el timeout (default: 2 minutos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deberíamos comprender las últimas 3 variables de configuración, dado que son muy importantes porque el proxy SOCKS es obligatorio como un entry point a la red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;7-finalizando&#34;&gt;7. Finalizando&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Queda pendiente analizar Torbutton y tsocks para ver cómo anonimizarnos en Internet, para usar una aplicación sobre la red Tor incluso cuando no traen soporte para el servidor proxy SOCKS.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En los artículos previos: &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte 1 &lt;/a&gt;y &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte 2&lt;/a&gt; usamos de forma extensiva Tor Browser Bundle que nos ayuda a garantizar el anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con Tor Browser Bundle, podemos facilmente comenzar a usar Tor sin instalar ni configurar ninguna otra cosa adicional. Contiene además  un proyecto interesante, un navegador web que está basado en Firefox y está configurado específicamente para proteger nuestra identidad en Internet. No entraremos mucho en detalle sobre las características de Tor Browser Bundle, pero miraremos específicamente las características caseras en el navegador Firefox que nos protegen de perder nuestra identidad. Tor Browser Bundle contiene los siguientes componentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vidalia&lt;/strong&gt;: Una interface gráfica de usuario para Tor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tor&lt;/strong&gt;: Un componente que te permite asegurar el anonimato .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mozilla Firefox&lt;/strong&gt;: Un navegador web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Torbutton&lt;/strong&gt;: Se encargar de aplicar los niveles de seguridad por lo que Firefox no es vulnerado en ninguna información de seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podemos además descargar el código fuente de Tor Browser Bundle de &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser-details.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt; y construirlo nosotros mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al iniciar Firefox, aparecerá la siguiente pantalla:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1515_AchievingAn1&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/04/081712_1515_AchievingAn1.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;114px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-torbutton&#34;&gt;2. Torbutton&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El sitio oficial de Tor recomienda que usemos el boton Torbutton como parte del Tor Browser Bundle y no instalar Torbutton nosotros mismos ya que un error humano puede resultar por configurar Firefox de manera incorrecta. Esto podría entonces implicar falta de seguridad y liberación de información privada. Torbutton solía integrarse a Firefox por medio de un plugin y teníamos la posibilidad de instalarlo manualmente, pero luego fue removido de los addons, por lo que nos obliga a usarlo junto con Tor Browser Bundle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos los factores que pueden comprometer la seguridad de Torbutton en la red &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exit Node o Upstream Router

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En este escenario, un atacante corre un &lt;em&gt;exit node&lt;/em&gt; en la red Tor, o controla el router que está ubicado entre el exit node y la máquina destino. El atacante puede entonces interceptar peticiones/respuestas que viajan del cliente al servidor y cambiarlas para revelar la identidad del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servidores de Anuncios y/o Sitios Web maliciosos

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando un atacante controla el sitio que estamos tratando de alcanzar obviamente puede alimentarnos con respuestas anómalas que pueden comprometer nuestro anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Red local/ISP/Upstream Router

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El peligro aquí yace en un atacante que controla cualquier router entre la red local, el ISP y el sitio web destino. Esto puede ser peligroso si el usuario tiene Tor desactivado porque el atacante puede entonces inyectar código arbitrario dentro de la conexión cliente. Esto es sólo probable cuando estamos habilitando/inhabilitando Tor constantemente, por lo que el atacante puede analizar la correlatividad entre el tráfico con y sin Tor, y descubrir nuestra dirección IP fuente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acceso físico

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando un atacante tiene acceso físico a la máqina del cliente, puede hacer casi cualquier arbitrariedad a la máquina. Esto puede llevar obviamente a la pérdida del anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el anonimato del usuario puede ser fácilmente violado si un atacante puede obtener acceso a la red local, routers entre las redes locales, e ISP a un nodo de entrada de Tor (o un nodo de salida de Tor al sitio web destino) incluyendo el sitio web mismo. Por favor pon atención a que no cualquier nodo es parte de la red Tor. Si pensamos un poco en esto, todo tiene sentido. Dado que todas las conexiones están encriptadas, es solo la red Tor misma la que no es vulnerable, por lo que el atacante no puede inyectar código malicioso como respuesta a nuestra petición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora veamos cómo un atacante puede comprometer el anonimato de un usuario final: Primero necesitamos asumir que un atacante puede inyectar una respuesta arbitraria dentro de nuestro navegador como describimos antes. Los posibles vectores de ataque se resumen a continuación &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-javascript&#34;&gt;Inserción de JavaScript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante inserta JavaScript en una de las respuestas devueltas al usuario, puede realizar actividad en la red luego de que Tor haya sido desactivado. Por lo tanto puede revelar la verdadera identidad del usuario y llevar a descubrir la dirección IP externa. JavaScript además tiene acceso al historial del navegador y funciones que pueden devolver información del sistema operativo, CPU y usuario agente que utilizamos, dejándonos cada vez menos anónimos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-plugins&#34;&gt;Inserción de Plugins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un plugin de Firefox que incluya trabajo en la red debería obedecer la configuración del proxy del navegador. Pero puede también desobedecerlo y escapar de esta configuración instanciando la conexión normal a Internet sin pasar por Tor en ningún momento. Este proceso de bypass revela la IP del cliente al sitio web destino. Si el plugin contiene vulnerabilidades, es además posible explotarlas, nuevamente, revelando la identidad del usuario.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-css&#34;&gt;Inserción de CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede inyectar CSS, puede entonces hacer que el navegador web revele la dirección IP externa del cliente a través de popups CSS, los cuales son manejadores de eventos que obtienen contenido a través del atributo CSS *onmouseover.* Ahora imagina que esos popups tienen la posibilidad de conectarse a Internet y envíar peticiones al sitio web destino *bypasseando *Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lectura-e-inserción-de-cookies&#34;&gt;Lectura e inserción de Cookies&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede obtener una cookie de un usuario autenticado, puede, por supuesto, logearse como el usuario sin demasiado esfuerzo. Esta funcionalidad debería ser prevenida por el uso de clientes certificados que bloquearían los atacantes de identificarse con un usuario arbitrario incluso si el mismo atacante consiguió de alguna manera las cookies de usuarios relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;creación-de-contenido-arbitrario-en-caché&#34;&gt;Creación de contenido arbitrario en Caché&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un navegador web puede almacenar un montón de información en su caché para acceder más rápidamente al recurso cuando es requerido de nuevo - de los cuales algunos son identificadores únicos. Dado que la caché no tiene la misma política origen, estas entradas pueden ser leidas por cualquier dominio, y por ende revelar información sensible al atacante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;usuarios-con-fingerprint-huella-digital-basada-en-atributos-del-navegador&#34;&gt;Usuarios con *Fingerprint (*Huella digital) basada en atributos del navegador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede tomar la huella digital del navegador web del usuario, puede obtener una gran cantidad de información de las propiedades del navegador, las cuales pueden identificar unívocamente al usuario. Si el sitio web recuerda esas configuraciones puede revelar la identidad del usuario cuando visita el sitio web destino normalmente a través de Tor. Esto es posible por todas las formas que un usuario puede configurar su navegador web para hacerlo único - la más común es personalizando el navegador utilizando un set de plugins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aprovechar-un-navegador-o-sistema-operativo-de-forma-local-o-remota&#34;&gt;Aprovechar un navegador o Sistema Operativo de forma local o remota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un atacante puede incluso explotar al navegador web mismo, al plugin, o la vulnerabilidad del sistema operativo, para obtener accesos a la máquina cliente. Esto lleva a comprometer totalmente al sistema del cliente, el cual por supuesto también revela la dirección IP externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos los puntos mencionados, podemos captar que un componente efectivo de Torbutton se necesita para esconder cualquier información personal del usuario que puede revelar la identidad del cliente. Esto puede lograrse implementando las siguientes caracteristicas:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;obediencia-al-proxy&#34;&gt;Obediencia al Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debe usar el proxy Tor todo el tiempo y no debe permitir que ningún componente de red habilitado lo bypassee y acceda a Internet por la vía normal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;separación-de-estado&#34;&gt;Separación de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Toda la información guardada por el navegador web para mejorar la experiencia del usuario, como las cookies, el historial, DOM, caché, etc, debería ser accesible sólo cuando se usa en el estado Tor-enabled.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aislamiento-de-la-red&#34;&gt;Aislamiento de la red&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas las páginas web que fueron accedidas por el navegador deben utilizarse para mejorar la actividad de red solamente cuando se trabaja en el estado Tor-enabled.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-oculto&#34;&gt;Tor Oculto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si el sitio web objetivo está identificando la huella digital del navegador web utilizado para accederlo, puede ser una gran utilidad ocultar la presencia de Tor. De todos modos, esconder el navegador web utilizado con su número de versión y plugins instalados puede ayudar a reducir la efectividad de identificar digitalmente al navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;evitar-el-disco&#34;&gt;Evitar el disco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web no debería escribir ninguna información relacionada con Tor en el disco rígido, pero debería almacenarla en memoria hasta que el usuario cierre el navegador web, momento en el cual el navegador debería descartar toda la información. Esto asegura que los datos persistentes no quedan yaciendo abandonados en algún lugar del disco rígido incluso luego de que el usuario haya terminado de visitar el sitio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;neutralidad-de-la-ubicación&#34;&gt;Neutralidad de la ubicación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debería prevenir que se flitre cualquier información sobre la zona horaria a través de la red Tor.
Set de preservación del anonimato
El navegador web debería prevenir que se flitre cualquier información que pueda ser tomada como huella digital para el sitio web destino ( plugins instalados, user agent, etc). Debería prevenir que el sitio web destino pueda rastrear usuarios con la información tomada como huella digital, la cual puede ser utilizada para descubrir el cliente actual conectado a un sitio web incluso cuando Tor está activado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;actualización-segura&#34;&gt;Actualización segura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debería bloquear cualquier actualización sin autenticar vía Tor, dado que atacantes pueden inyectar un programa de actualización malicioso al navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentamos algunas razones de porqué los usuarios deberían utilizar Torbutton e inmediatamente integrar Tor Browser Bundle dentro del navegador web Firefox. Este provee algunas modificaciones que pueden hacer a nuestra navegación web más segura y anónima. Si usamos Torbutton fuera de Tor Browser Bundle, existe un gran riesgo de que el navegador haga algo inesperado, que pueda comprometer a nuestro anonimato.
Debemos mencionar también que Torbutton está integrado dentro de Firefox solamente, dado que es open source. Torbutton no tiene soporte disponible para otros navegadores como IE, Opera, Safari, etc. ni nunca tendrá.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-tsocks&#34;&gt;3. Tsocks&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tor tiene el proxy SOCKS corriendo en el puerto 9050 que podemos usar para asegurar anonimato en cualquier tráfico que se envíe a través del proxy SOCKS a la red Tor. Pero nuestra aplicación necesita tener soporte para este proxy, o de lo contrario no podremos usarla para acceder a internet de forma anónima. Pero no hay que alarmarse todavía. Hay una solución para este problema. Incluso si el programa no tiene soporte para el servidor proxy SOCKS, o cualquier otro servidor proxy que importe, podemos garantizarnos navegar en internet anónimamente utilizando el programa Torify. Éste usa un programa llamado tsocks que puede enviar conexiones TCP a través del servidor SOCKS. Podemos además utilizar directamente tsocks para lograrlo, como vemos a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero necesitamos instalar tsocks si todavía no lo hemos hecho. Por ejemplo, si utilizamos la distribución de Linux Ubuntu, ejecutamos en un terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;apt-get install tsocks&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si instalamos en la distribución &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-instalar-actualizar-elminar-paquetes-gentoo/&#34; title=&#34;Cómo Instalar/actualizar/eliminar Paquetes en Gentoo&#34;&gt;Gentoo&lt;/a&gt;, primero tenemos que activar tordns useflag, la cual permite que las consultas de DNS sean enviadas por Tor y elimina el problema de filtración por DNS que comentábamos en la parte 2. Para instalarlo entonces debe ejecutarse:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;net-proxy/tsocks tordns&amp;#34;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/portage/package.use
emerge net-proxy/tsocks&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Luego necesitamos configurar tsocks para usar Tor. Podemos hacerlo editando el archivo de configuración &lt;code&gt;/etc/tsocks.conf&lt;/code&gt; . Lo mínimo indispensable que debe contenter es lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;local&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;192&lt;/span&gt;.168.1.0/255.255.255.0
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_type&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;5&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_port&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9050&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con la variable de configuración local podemos especificar que esta máquina puede acceder directamente a la red 192.168.1.0/24. Las otras variables indican el host y el puerto del sevidor SOCKS de Tor y su tipo, el cual en este caso es 5 (el valor default es 4).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sintaxis del comando de tordns es muy sencilla y se puede obtener en la página del &lt;a href=&#34;http://linux.die.net/man/1/tsocks&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;man page&lt;/a&gt; de Linux:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;aplicacion &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;argumentos para la aplicacion&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# o
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;on&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;off&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# o
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;tsocks&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver que necesitamos especificar la aplicación que queremos que utilice el proxy de Tor. Nótese que sólo los paquetes TCP serán ruteados a través de Tor; los paquetes UDP serán distribuidos normalmente, por lo que tenemos que tener cuidado de ello. Podemos testear rápidamente esto accediendo a un archivo en nuestro propio servidor web Apache con el programa wget. Primero tenemos que hacer los siguientes cambios en nuestra máquina servidora para que podamos observar todos los accesos a los recursos de Apache:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tail -f /var/log/apache2/access.log&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A continuación deberíamos descargar algunos recursos normalmente (sin tsocks) para confirmar que la dirección IP se muestra correctamente. Cuando estamos seguros que eso ocurre, podríamos testear tsocks para asegurarnos que la IP es anónima:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;tsocks wget http://www.server.com/image.png&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el log de acceso deberíamos observar una entrada como la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;31&lt;/span&gt;.172.30.1 – – &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;18&lt;/span&gt;/Jul/2012:00:33:25 +0200&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; “GET /image.png HTTP/1.0″ &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;200&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;695&lt;/span&gt; “-” “Wget/1.12 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;linux-gnu&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;”&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos ver que pedimos el archivo image.png de la dirección IP 31.172.30.1. Para verificar incluso si la IP es parte de la red Tor, podemos clickear en &amp;#8220;View the Network&amp;#8221; en la GUI Vidalia, la cual nos lista todos los nodos en la red Tor. Entre todos ellos está también el nodo con la IP 31.172.30.1 como se representa en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1515_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/05/081712_1515_AchievingAn2.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;99px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el nodo Tor está ubicado en Alemania, tiene la IP 31.172.30.1, y está levantado desde hace 48 días, etc. Por lo tanto, hemos validado que el nodo es parte de la red Tor, y por lo tanto tsocks funcionó como era esperado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Achieving Anonymity with Tor Part 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;(1) Tor Project&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/torbutton/en/design/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Torbutton Design Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) - Tor para relés</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto que la red Tor está constituida de nodos Tor, a través de los cuales enviamos nuestro tráfico para mantenernos anónimos. No hemos profundizado mucho en terminología, porque no era tan importante; todo lo que queríamos era lograr el anonimato, y así fue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero cuando intentamos configurar un Tor Relay, entonces el proyecto Tor se pone realmente interesante y no podemos prescindir de la terminología. Aquí están las expresiones más frecuentemente utilizadas (manenemos la expresión en inglés por su normal utilización, y su traducción al español):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-node&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Node&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exactamente lo mismo que Tor Relay, los términos pueden intercambiarse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-normal-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Normal Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una máquina simple en una red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-bridge-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Bridge Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Son relays normales que no están listados dentro del directorio de Tor, lo cual significa que pueden ser considerablemente más difíciles de bloquear. Podemos usar Bridge Relay cuando nuestro ISP está bloqueando el uso de Tor, pero todavía queremos conectarnos a su red. La única diferencia entre normal y bridge relay es que el normal está listado en un directorio público, mientras que el bridge no.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-exit-non-exit-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Exit/Non-Exit Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un Tor Relay puede ser configurado como exit o non-exit. Un relay non-exit es un relay que no se comunica directamente con la red destino, pero actúa como un nodo intermediario en la red Tor. El relay exit es también un nodo intermediario, pero puede ser además un nodo exit, lo que significa que puede comunicarse directametne con el sitio web destino. Sabemos también que las conexiones del nodo exit al sitio web destino están desencriptadas, por lo que podemos ver todo el tráfico que pasa y monitorearlo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-tor-relays&#34;&gt;2. Tor Relays&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En la siguiente sección intentaremos explicar cómo ejecutar un Tor relay. Primero necesitamos saber que podemos configurar un Tor relay practicamente en cualquier sistema operativo. Si tienes un ancho de banda en exceso, deberías realmente contribuir a la comunidad de Tor configurando un Tor relay, dado que es muy facil y gratis. Pero hay que tener cuidado al configurar un Tor relay de cualquier tipo porque tu IP externa será vista por los clientes que intentan conectarse a tu relay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos muy sencillamente configurar un Tor relay con una interface de usuario gráfica de Vidalia haciendo click en Settings -&amp;gt; Sharing -&amp;gt; &amp;#8220;Relay traffic for the Tor network (exit relay)&amp;#8221;. Se puede ver en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn1&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/05/081712_1525_AchievingAn1.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;298px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que hay un par de opciones que podemos configurar:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;basic-settings&#34;&gt;&lt;strong&gt;Basic Settings:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Nickname”: el apolo para nuestro relay, en este caso es abracadabra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Contact Info”: nuestra información de contacto si algo sale mal, por lo que los desarrolladores pueden contactarnos. En este caso se omitió la información en la imagen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Attempt to automatically configure port forwarding”: Si clickeamos en el botón Test, automáticamente testeará si tenemos los puertos abiertos en nuestro firewall que probablemente tengamos levantado en nuestro router.  Para la mayoría de los usuarios domésticos, este testeo fallará debido a que los puertos no estarán abiertos. Para lograr que no falle deben abrirse. La funcionalidad del boton Test puede además automáticamente detectar la presencia de otros puertos abiertos y usarlos para transmitir el tráfico. Pero notemos cuáles puertos deberían estar abiertos por defecto, con esta opción desactivada. Lo mínimo que necesitamos abierto es el puerto 9001 para relay, como se puede ver en la imagen anterior. Si habilitamos la reflexión de ese directorio (activando &amp;#8220;Mirror the Relay Directory&amp;#8221;) entonces necesitaremos también abrir el puerto 9030.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;bandwidth-limits&#34;&gt;&lt;strong&gt;Bandwidth Limits:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuánto ancho de banda queremos separar para Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exit-policies&#34;&gt;&lt;strong&gt;Exit Policies:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Configura los servicios que queremos que los clientes accedan a través de nuestro Tor relay. Podemos elegir de:  websites (port 80), secure websites (port 443), mail systems (ports 110, 143, 25), instant messaging, IRC y otros servicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero debemos discutir lo más importante de configurar Tor relay: ¿Debemos configura un Tor relay de tipo exit o non-exit? En la introducción ya hemos discutido la diferencia entre cada uno, y los siguientes puntos están resumidos de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt; y deberían presentar una imagen clara respecto a qué tipo de nodo queremos correr.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No corras un nodo exit de una conexión a internet de casa, porque llamará la atención de la red doméstica. Usualmente esto no debería ser muy problemático, pero en algunos paises ha habido captura de equipos en cuentas corriendo nodos exit. Una mejor manera de retribuir a la comunidad Tor mientras usas tu conexión a internet doméstica es configurando un nodo no-exit o un nodo bridge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa una IP separada para el nodo Tor y no rutees tu tráfico normal a través de la misma red que el tráfico de Tor. Esto permitirá a tu ISP identificar facilmente quejas de abusos en lugar de terminar la conectividad total a Internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Registra un nombre de DNS inverso como tor-proxy.tudominio.com, donde deberías también poner alguna información sobre Tor, de forma tal que otras personas puedan saber qué es.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configura reglas para una política de exit. Deberías bolquear el tráfico de BitTorrent, el cual realmente no debería ser utilizado sobre Tor, por su alto requerimiento de ancho de banda.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Está bastante claro que a menos que sepamos qué estamos haciendo, deberíamos ejecutar un nodo non-exit en lugar de un exit. Hemos configurado un relay Tor con el uso de la GUI Vidalia, pero si quisiéramos hacerlo manualmente, podemos editar el archivo &lt;code&gt;/etc/tor/torrc&lt;/code&gt; y agregar las siguientes variables de configuración:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;DataDirectory /home/user/tor/Data/Tor
DirPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9030&lt;/span&gt;
ORPort &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9001&lt;/span&gt;
ExitPolicy accept *:80,accept *:443,reject *:*
Nickname Unnamed
RelayBandwidthBurst &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;10485760&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Describamos las variables de configuración - resumidas de  &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dirport&#34;&gt;DirPort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Indica el servicio de directorio corriendo en este puerto. Si está configurado en auto, Tor automáticamente elegirá un puerto por nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;orport&#34;&gt;ORPort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Indica el puerto que escucha conexiones para clientes y servidores Tor. Esta opción es requerida si queremos correr nuestro propio Tor relay. Si está configurado en auto, Tor automáticamente elegirá un puerto por nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exitpolicy&#34;&gt;ExitPolicy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si estamos corriendo un nodo exit, entonces esta política especifica que deberíamos aceptar o rechazar. Los valores más básicos de configuración son aceptar o rechazar paquetes basados en su número de puerto destino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nickname&#34;&gt;Nickname&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Define el alias de nuestro relay.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relaybandwidthburst&#34;&gt;RelayBandwidthBurst&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Limita el número de ráfagas de tráfico transmitido a un número determinado de bytes en cada dirección.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relaybandwidthrate&#34;&gt;RelayBandwidthRate&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Especifica un número de bytes promedio permitido para ser transmitido a través de este nodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de haber configurado nuestro nodo relay, deberíamos guardar la configuración y reiniciar Tor. Este proceso debería crear claves privadas para Tor, las cuales son almacenadas en keys/secret_id_key en nuestro DataDirectory. Si mostramos el contenido de DataDirectory, podemos ver que las claves privadas están presentes, como se puede ver en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 616px) 616px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn2.png&#34; width=&#34;616px&#34; height=&#34;119px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Los comandos presentados en la imagen fueron ejecutados unos momentos después de que el relay de Tor sea configurado e iniciado. Podemos ver que la fecha actual es unos minutos después de la fecha de creación de las claves privadas, lo que indica que fueron creadas recientemente. Esas dos claves son críticas para la operación de nuestro relay, debido a que son usadas para encriptar/desencriptar el tráfico que pasa por nuestro relay. Si alguien puede meter las manos en esas dos claves privadas, entonces podría desencriptar todo el tráfico que pasa por nuestro relay, lo cual rompería nuestra capacidad de anonimato con Tor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentemos una de las claves aquí, así podemos tener una imagen mejor de estos dos archivos. El contenido del archivo &lt;code&gt;secret_id_file&lt;/code&gt; se muestra a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 587px) 587px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn3&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn3.png&#34; width=&#34;587px&#34; height=&#34;275px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el archivo &lt;code&gt;secret_id_key&lt;/code&gt; contiene solo la clave privada RSA usada para encriptar/desencriptar el tráfico que pasa a través del relay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando reiniciemos Tor, deberíamos notar que toma un poquito más de tiempo porque está configurando e iniciando el relay. Pero esto no garantiza que el Tor relay esté inicializado y corriendo, por lo que tendremos que revisar los logs. Allí deberíamos ver las siguientes lineas que indican que Tor relay se inició correctamente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Tor v0.2.2.37 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;git-fce6eb1c44e87bc2&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;. This is experimental software. Do not rely on it &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; strong anonymity. &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Running on Linux x86_64&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Initialized libevent version &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2&lt;/span&gt;.0.19-stable using method epoll. Good.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening OR listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:9001
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Directory listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.0.0.0:9030
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Socks listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:0
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Socks listener listening on port &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;51220&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Control listener on &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1:0
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Control listener listening on port &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;45896&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; OpenSSL OpenSSL &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;.0.1c &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;10&lt;/span&gt; May &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2012&lt;/span&gt; looks like version &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt;.9.8m or later&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; I will try SSL_OP to &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;enable&lt;/span&gt; renegotiation
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Your Tor server&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#8217;s identity key fingerprint is &amp;amp;#8216;test 0B01A29C23F7C70E52D28AD5A9E70237143B7D4C&amp;amp;#8217;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; We now have enough directory information to build circuits.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;80&lt;/span&gt;%: Connecting to the Tor network.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; New control connection opened.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Guessed our IP address as xxx.xxx.xxx.xxx &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;source: &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;208&lt;/span&gt;.83.223.34&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;85&lt;/span&gt;%: Finishing handshake with first hop.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;90&lt;/span&gt;%: Establishing a Tor circuit.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Tor has successfully opened a circuit. Looks like client functionality is working.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;100&lt;/span&gt;%: Done.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Now checking whether ORPort xxx.xxx.xxx.xxx:9001 and DirPort xxx.xxx.xxx.xxx:9030 are reachable&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#8230; (this may take up to 20 minutes &amp;amp;#8212; look for log messages indicating success)
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Self-testing indicates your ORPort is reachable from the outside. Excellent. Publishing server descriptor.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Self-testing indicates your DirPort is reachable from the outside. Excellent.&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las últimas líneas indican que Tor está verificando si los puertos ORPort y DirPort son accesibles desde afuera, y al mostrar &amp;#8220;Excellent&amp;#8221; significa que sí. Si esta verificación falla entonces necesitamos revisar nuestros firewalls y abrir los puertos 9001 y 9020. Podemos además ver que Tor publicó el &lt;em&gt;server descriptor&lt;/em&gt; en el directorio del servidor para permitir a los clientes saber que está abierto y pueden conectarse a través de él. El descriptor del servidor contiene información como por ejemplo la dirección, los puertos, las claves, etc.
En el Message Log podemos ver la imagen siguiente; que dice que Tor y Relay están corriendo bien, lo aumenta nuestra seguridad de que todo está funcionando correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 643px) 643px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn4&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn4.png&#34; width=&#34;643px&#34; height=&#34;138px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si todavía no estamos satisfechos y quisiéramos ver nuestro relay en acción, necesitamos esperar una hora para que el relay sea agregado en el directorio, y luego podemos buscarlo en el sitio web Relay Search. Si escribimos &amp;#8220;abracadabra&amp;#8221; en el cuadro de búsqueda y presionamos &amp;#8220;Search&amp;#8221;, nuestro relay debería mostrarse. Podemos ver esto en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 602px) 602px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn5&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn5.png&#34; width=&#34;602px&#34; height=&#34;520px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hemos buscado la cadena &amp;#8220;abracadabra&amp;#8221;, la cual es el alias de nuestro relay, por lo tanto está funcionando. La IP externa está enmascarada con xxx.xxx.xxx.xxx para la imagen, pero la dirección está realmente, por lo que es otra confirmación de que el relay no es anónimo y su IP externa es visible. La imagen también nos muestra qué puertos el relay dejará atravesar (80 y 443), el ancho de banda disponible y la versión de Tor que está corriendo, más alguna otra extraña cadena &amp;#8220;CwGinCP3xw5S0orVqecCNxQ7fUw”, de la que no tenemos información sobre qué significa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La imagen presentada también tiene un hipervínculo “b20yYC0pV6WSYHT0mq+h6i27Ke0″, que apunta a &lt;a href=&#34;https://metrics.torproject.org/serverdesc?desc-id=6f6d32602d2957a5926074f49aafa1ea2dbb29ed&#34;&gt;https://metrics.torproject.org/serverdesc?desc-id=6f6d32602d2957a5926074f49aafa1ea2dbb29ed&lt;/a&gt;. Esta dirección revela la información mostrada en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 643px) 643px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn7&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn7.png&#34; width=&#34;643px&#34; height=&#34;215px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El alias para el relay es abracadabra, el ancho de banda es 59.39 KB, y el IP y el puerto también son visibles. Hay además banderas que identifican el tipo de servicio. Las banderas especifican las siguientes cosas en orden:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este es un nodo exit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es rápido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Está corriendo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es V2DIR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es válido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-conclusión&#34;&gt;3. Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto suficiente información para poder decidir si queremos ayudar a la comunidad de Tor y correr un relay Tor. Los usuarios domésticos deberían al menos configurar un relay no-exit o un puente (bridge), dado que esas dos opciones no atraerán mucha atención.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-4/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Achieving Anonymity with Tor Part 4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.torproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor Project&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Los orígenes de los símbolos tecnológicos más famosos y frecuentes</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/los-origenes-de-los-simbolos-tecnologicos-mas-famosos-y-frecuentes/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/los-origenes-de-los-simbolos-tecnologicos-mas-famosos-y-frecuentes/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/LOS-ORÍGENES-DE-LOS-SÍMBOLOS-TECNOLÓGICOS-MÁS-FAMOSOS-Y-FRECUENTES.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 720px) 720px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/LOS-ORÍGENES-DE-LOS-SÍMBOLOS-TECNOLÓGICOS-MÁS-FAMOSOS-Y-FRECUENTES.png&#34; title=&#34;Los orígenes de los símbolos tecnológicos más famosos y frecuentes&#34; alt=&#34;Los orígenes de los símbolos tecnológicos más famosos y frecuentes&#34; width=&#34;720px&#34; height=&#34;626px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Contínuamente exploramos el mundo de los orígenes pero es muy raro que discutamos sobre dónde provienen los símbolos más comunes de tecnología. Lo que es sorprendente considerando la frecuencia con la que vemos y usamos estos símbolos. Afortunadamente, Visual.ly ha creado un gráfico que puede decirte casi todo lo que necesitas saber, desde dónde se originó el símbolo de Blouetooth hasta porqué ‘@’ es tan comunmente usado. Cada símbolo viene con su propia historia de origen, la mayoría de las cuales son mucho más interesantes de lo que piensas. Por ejemplo, ¿sabías que la tecla de comando Apple está inspirada en un símbolo sueco que indica una atracción destacable en un camping? Debe haber algunos símbolos incluidos en este gráfico que posiblemente nunca has oído o visto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora, a pesar de que estaremos extremadamente impresionados si puedes leer este infograma en ese tamaño, lo hemos desarmado:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-full wp-image-2297 aligncenter&#34; alt=&#34;@&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/at.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;span &gt;Ah @, el único símbolo en la lista para ganar un lugar en el la colección de arquitectura y diseño del MoMa. ¿Cómo este símbolo fetichista se ha vuelto tan potente con los años? Probablemente tenga algo que ver con los profundos y misteriosos orígenes de la runa de las redes. Fue conocida con muchos nombres: el caracol (en Francia e Italia), el pequeño ratón (en China), la cola del mono (Alemania). En 1971, Raymond Tomlinson, un programador de Bolt, Beranek &amp;amp; Newman, decidió insertar el símbolo entre las direcciones de red del ordenador para separar al usuario de la terminal. Previamente al uso de Tomlinsons, el símbolo @ también embellecía el teclado de American Underwood en 1885 como un símbolo taquigráfico de contabilidad que significa “con una tasa de”. Vuelve aún más atrás y las cosas comenzarán a ponerse turbias. Algunos sugieren que @ tiene sus orígenes en el siglo VI, cuando los monjes lo adoptaron como una forma mejor para escribir la palabra latina para “en” (at) o “al rededor de” (toward) - lo que no debe confundirse con A.D., la abreviación para Anno Domini, o los años después de la muerte de Cristo.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/sweddishcampground.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-full wp-image-2298 aligncenter&#34; alt=&#34;⌘&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/sweddishcampground.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;¿Qué tienen en común los campings suecos y el excesivo uso del logo de Apple? Mucho, de acuerdo con Andy Hertzfeld del equipo de desarrollo original de Mac. Mientras trabajaba con otros miembros del equipo para configurar comandos de menú directamente en teclas del teclado, Hetzferld y su equipo decidieron agregar una tecla funcional especial. La idea era simple: cuando se presionaba en combianción con otras teclas, esta &amp;#8220;tecla Apple&amp;#8221; debía seleccionar el comando de menú correspondiente. Jobs lo odió - o más precisamente el símbolo que representaba el botón - el cual era otra imagen más del logo Apple. Hetzfeld recuerda su reacción: &amp;#8220;¡Hay demasiadas &amp;#8216;Apples&amp;#8217; en la pantalla! ¡Es ridículo! ¡Estamos tomando al logo Apple en vano!&amp;#8221;. Luego le siguió un rediseño apresurado, en el cual Susan Kare, bitmap artist, filtró en un diccionario internacional de símbolos y eligió un simbólo floral que, en Suecia, indicaba una atracción importante en un camping. Conocido alternativamente como &amp;#8220;el bucle Gorgon&amp;#8221;, y en el estandard Unicode, señal de un lugar de interés&amp;#8221;, el símbolo de comandos ha permanecido como pilar en el teclado Apple hasta la actualidad.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/power.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-full wp-image-2299 aligncenter&#34; alt=&#34;power&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/power.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Está estampado en remeras; te dice qué botón iniciará tu Prius; incluso aparece en los envoltorios de los condones NYC. Hace mucho tiempo atrás, como en la 2da Guerra Mundial, los ingenieros solían usar el sistema binario para etiquetar los botones de encendido y conmutadores giratorios o con teclas: un 1 significaba &amp;#8220;on&amp;#8221; y un 0 significaba &amp;#8220;off&amp;#8221;. En 1973, la Comisión Electrotécnica Internacional (International Electrotechnical Commision) codificó vagamente un círculo roto con una línea dentro como Estado &amp;#8220;en espera&amp;#8221; (standby power state) y mantuvo esa historia incluso hasta hoy. El Instituto de Ingenieros Eléctricos y  Electrónicos (IEEE), sin embargo, decidió que era muy impreciso, y alteró la definición para que signifique sencillamente &amp;#8220;power&amp;#8221;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/Ethernet.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;Ethernet&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/Ethernet.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A pesar de haber sido &amp;#8220;inventado&amp;#8221; muchos años antes, el objeto que hoy reconocemos como el símbolo del puerto Ethernet fue originalmente diseñado por David Hill, de IBM. De acuerdo con Hill, el símbolo fue parte de un set de símbolos destinados para representar varias conexiones de red locales disponibles en simultáneo. La serie de bloques, que es explícitamente no-jerárquica, representa a cada computadora/terminal. Mientras Hill menciona al pasar los últimos bocetos Ethernet de Bob Metcalfe, el símbolo moderno los utiliza para inspiración.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/bluetooth.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-full wp-image-2301 aligncenter&#34; alt=&#34;bluetooth&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/bluetooth.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Probablemente escuchaste la historia del rey danés del siglo X, Harald Blátand, que está relacionada con Bluetooth, ¿no? Él era un renombrado conocedor de arándanos; de hecho uno de sus dientes tenía un coloreado permanente de azul; etc etc etc. Lo que probablemente no sepas es que el símbolo de Bluetooth es en realidad una combinación de dos runas que representan las iniciales de Harald. Lo que pasa es que el primer receptor también tenía una forma &amp;#8220;estilo diente&amp;#8221;, y fue - adivinaste - azul. Pero ésto no termina aquí. Según las notas de Bluetooth SIG, Blátand &amp;#8220;fue instrumental para unir grupos opuestos en partes de lo que ahora es Noruega, Suecia y Dinamarca - tan sencillo como la tecnología Bluetooth fue diseñada para permitir colaboración entre industrias en desacuerdo como el mercado de las computadoras, celulares y automóviles.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;pause&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/pause.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tan lejos como el símbolo de pausa ha llegado, muchos han notado que se parece a la notación para una conexión abierta de un esquema eléctrico. Algunos dicen que es sencillamente un símbolo de stop con un pedazo truncado en el medio. Nosotros hemos puesto nuestra moneda en un origen más clásico: En la notación musical, la cesura indica una - espera un momento - pausa.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;firewire&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/Firewire.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tiempo atrás en 1995, un pequeño grupo de Apple - el desarrollador principal de FireWire - con la tarea de diseñar un símbolo que pueda reflejar adecuadamente la nueva tecnología en la que estaban trabajando. Con la intención original de ser una alternativa serie a SCSI, el principal encanto de FireWire fue que prometía conectividad de alta velocidad para equipos de audio y video digital. Por lo tanto los diseñadores optaron por un símbolo con tres puntas, representando audio, video y datos. Inicialmente el símbolo era rojo, pero fue luego cambiado a amarillo por razones desconocidas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;sleep&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/Sleep.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;La gente estaba confundida con el estado &amp;#8220;standby&amp;#8221; (en espera). Parecía un poco intuitivo para un equipo electrónico que no estaba ni encendido ni apagado. Por lo tanto, luego de que la IEEE apañara el botón de standby de ICE (¿recuerdas?), decidieron que un rebautismo era necesario. El cuerpo gubernamental renombró al modo standby como &amp;#8220;sleep&amp;#8221; (dormir), para invocar el estado en que los humanos no están ni activados ni apagados. Hoy en día, una luna creciente es de facto el símbolo de estado sleep en aparatos de Estados Unidos y Europa. ¡Su poder metafórico es innegable! Viaja a Japón, supongo, y probablemente verás el botón &amp;#8220;zzz&amp;#8221; ocasional.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;usb&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/usb.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Creado como parte de la especificación de USB 1.0, el ícono USB fue dibujado con la intención de parecerse al Tridente de Neptuno, el poderoso Dreizack (Pero esto no significa que deberías salir a pinchar gente o intentar domesticar delfines con tu disco flash). En lugar de los triángulos puntiagudos en el extremo de la lanza de tres puntas, los promotores del USB decidieron modificar las figuras a un triángulo, un cuadrado y un círculo. Esto se hizo para simbolizar los diferentes periféricos que pueden ser acoplados usando el standard.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;Play&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/Play.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mientras que los símbolos de play/pause no son nativos de las computadoras, han hecho su trabajo con los teclados, reproductores multimedia (reales y virtuales) y todos los otros aparatos que pueden reproducir audio o video. Desafortunadamente, ni el triángulo que apunta hacia la derecha ni la doble barra de pausa parecen tener un origen definido. Su primera aparición fue como símbolos de la cinta en un magnetófono de bobina abierta a mediados de los &amp;#8217;60. En algunos casos, estaban acompañados por los símbolos (doble triángulo) rebobinar y adelantar. La dirección de la flecha de play indicaba la dirección en que la sinta se movería. Fácil.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 160px) 160px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;Play&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2014/03/sbbod.jpg&#34; width=&#34;160px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Este terror es conocido por muchos nombres: la hipnótica rueda del destino, la pizza giratoria, la ruleta de la muerte, la SBBOD: &amp;#8220;Spinning Beach Ball Of Death&amp;#8221; (la pelota playera de la muerte). Apple la llama oficialmente &amp;#8220;spinning wait cursor&amp;#8221; (el cursor de espera giratorio), pero muchos usuarios de Mac simplemente la llaman con una sola palabra. Su primera aparición fue en el OSX de Apple y sigue indicando que una aplicación no está respondiendo a los eventos del sistema. Como muchos han notado, la SBBOD es, de hecho, una evolución del cursor de espera tipo reloj-pulsera que la compañía usó al principio en las primeras versiones de Mac OS. Mientras los orígenes de su diseño permanecen en el misterio, Apple probablemente descartó el reloj porque recordaba a los usuarios el tiempo que pasaba mientras el programa permanecía perpetuamente colgado. A pesar de esto, las últimas revisiones han comprobado un sólo pensamiento: es completamente posible despreciar una bella e hipnótica rueda giratoria.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Lifehack&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.lifehack.org/articles/technology/the-origins-famous-iconic-and-frequently-used-tech-symbols.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Origins Of Famous, Iconic and Frequently Used Tech Symbols&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>No dejes que los Astronautas de Arquitecturas te asusten</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/dejes-que-los-astronautas-de-arquitecturas-te-asusten/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/dejes-que-los-astronautas-de-arquitecturas-te-asusten/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Encontrar las confusas líneas divisorias entre lo &lt;strong&gt;ideal&lt;/strong&gt;, lo &lt;strong&gt;viable&lt;/strong&gt; y lo &lt;strong&gt;inaceptable&lt;/strong&gt; es un dilema siempre vigente en el diseño y desarrollo de sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este texto me hizo reflexionar mucho sobre el tema, más que nada porque en general yo disiento con el autor, por lo tanto me replanteé y revalué mis razones y argumentos. Considero de todas formas que son &lt;strong&gt;necesarios&lt;/strong&gt; los distintos puntos de vista a la hora de tomar decisiones, y que en el momento de poner en marcha un proyecto es bueno tener premeditadas estas cuestiones ya que influirán en las diferentes etapas del desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;/br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por último, creo que siempre la mejor decisión es la que se ajusta a la situación particular. Las generalizaciones sólo sirven para orientarnos en el análisis. &lt;em&gt;Luzcila&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cuando grandes pensadores piensan en problemas, empiezan a ver patrones. Miran el problema de la gente enviándose entre ellos archivos de procesador de texto, luego miran el problema de la gente enviándose hojas de cálculo, y descubren que hay un patrón general: &lt;em&gt;envío de archivos&lt;/em&gt;. Ese ya es un nivel de abstracción. Entonces suben un nivel más: la gente envía archivos, pero los navegadores web también “envían” peticiones para las páginas web. Y cuando piensas en ésto, llamar a un método sobre un objeto ¡es como enviar un mensaje a un objeto! ¡Es lo mismo otra vez! Esas cosas son todas operaciones de envío, por lo tanto nuestros inteligentes pensadores inventan una nueva, más alta y más amplia abstracción llamada mensajería, pero ahora está volviéndose vaga y ya nadie sabe realmente de qué están hablando. Blah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando vas un poco más allá, siguiendo la abstracción, te quedas sin oxígeno. A veces pensadores inteligentes simplemente no saben cuándo parar, y crean estos absurdos, ampliamente abarcativos, gráficos universales de alto nivel que son correctos y buenos, pero realmente no significan nada en absoluto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la gente a la que yo llamo Astronautas de Arquitectura. Es muy difícil conseguir que escriban código o diseñen programas, ya que no dejarán de pensar en la Arquitectura. Ellos son astronautas porque están por arriba del nivel de oxígeno, no se cómo están respirando. Pretenden trabajar para compañías realmente grandes que puedan permitirse tener gran cantidad de gente improductiva con conocimientos académicos realmente avanzados que no contribuyan a la línea base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo ilustra esto: Tu típico Astronauta de arquitectura tomará un hecho como “Napster es un servicio punto a punto (peer-to-peer, o &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/bittorrent-sync-tus-archivos-sincronizados-sin-intermediarios/&#34; title=&#34;BitTorrent Sync: Tus archivos sincronizados sin intermediarios&#34;&gt;P2P&lt;/a&gt;) para descargar música” e ignorará todo excepto la arquitectura, pensando que es interesante porque es P2P, perdiendo completamente el punto de que realmente es interesante porque puedes tipear el nombre de una canción y escucharla en el momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que dicen es peer-to-peer esto, lo otro, y el resto. De repente tienes conferencias sobre P2P, fundaciones fondos del capital de riesgo para P2P, e incluso enfrentamientos sobre P2P con imbéciles reporteros empresariales que están más que satisfechos mientras se copian sus historias: “Punto-a-punto: ¡Muerte!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los Astronautas de Arquitectura dirán cosas como “&lt;strong&gt;¿Podrías imaginar un programa como Napster donde puedas descargar cualquier cosa, no solo canciones?&lt;/strong&gt;”. Entonces construirán aplicaciones como Groove, que piensan que son más general que Napster, pero las cuales parecen haber descuidado (o incluso olvidado) aquella pequeña característica que te permite tipear el nombre de una canción y luego escucharla &amp;#8212; la característica que queríamos en primer lugar. Hablando de perder el punto… Si Napster no fuera P2P pero SI te permitiese tipear el nombre de una canción y luego escucharla, hubiese sido igual de popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra cosa que les suele gustar hacer a los Astronautas de arquitectura es inventar una nueva arquitectura y decir que soluciona algo. Java, XML, Soap, XmlRpc, Hailstorm, .NET, Jini… oh dios, no lo puedo soportar. ¡Y eso sólo en los últimos 12 meses!
No estoy diciendo nada malo de esas arquitecturas… Son definitivamente buenas arquitecturas. Lo que me molesta es la estupenda cantidad de espectativas milenarias que las rodean. ¿Recuerdas el white paper de Microsoft Dot Net?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La próxima generación de la plataforma de escritorio Windows, Windows.NET provee productividad, creatividad, administración, entretenimiento y mucho más, y está diseñada para que los usuarios tomen control de sus vidas digitales.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eso fue hace 9 meses. El mes pasado, salió Microsoft Hailstorm. Ese paper dice:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La gente no tiene el control de la tecnología que la rodea… HailStorm hace que la tecnología en tu vida trabaje en conjunto para vos y bajo tu control.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Oh, dios, entonces ahora la lámpara halógena de alta tecnología de mi departamento dejará de parpadear aleatoriamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no es sólo Microsoft. Aquí hay un fragmento del whitepaper de Sun Jini:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Estos tres hechos (eres el nuevo sys admin, las computadoras no están en ningún lado, la única computadora está en todos lados) deberían combinarse para mejorar el mundo del uso de las computadoras como computadoras &amp;#8212; haciendo desaparecer los límites de las computadoras, haciendo que la computadora esté en todos lados, y haciendo que los detalles de trabajar con la computadora sean tan simples como poner un DVD dentro de tu sistema de home theater.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y no me recuerdes de lo que el fertilizador George Gilder difundió sobre Java:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un quiebre fundamental en la historia de la tecnología…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hay una advertencia segura sobre el hecho de que estés siendo víctima de un Astronauta de Arquitectura: la increíble cantidad de rimbombancia; la heroica y utópica grandilocuencia; la fanfarronería; la completa falta de realidad. ¡Y la gente lo compra! ¡El periodismo económico se expande!
¿Por qué carajo la gente se sorprende tanto con arquitecturas aburridas que generalmente son un montón de nada más que un nuevo formato derivado del RPC, o una nueva máquina virtual? Estas cosas que podrían ser buenas arquitecturas, seguramente benefician a los desarrolladores que las usan, pero NO son, repito NO son un buen sustituto para que el mesías lleve su blanco trasero a Jerusalem, o la paz mundial. No, Microsoft, las computadoras no van a empezar a leer nuestras mentes de repente y hacer lo que nosotros queramos automáticamente sólo porque todos en el mundo tienen una cuenta Passport. No, Sun, no vamos a tener la posibilidad de analizar nuestros datos de ventas corporativas de forma “tan simple como poner un DVD dentro del sistema de home theatre”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerda que los arquitectos resuelven problemas que ellos piensan que pueden resolver, no problemas que son útiles de resolver. Soap + WDSL pueden ser un Hot New Thing, pero no te permite realmente hacer cualquier cosa que no hayas podido antes usando otras tecnologías &amp;#8212; si hubieses tenido una razón. Todos los Servicios Distribuidos Nirvana con que los arquitectos astronautas se enriedan nos fueron prometidos en el pasado, si usábamos DCOM, o JavaBeans, o OSF DCE, o CORBA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es bueno que podamos utilizar XML ahora para los formatos por cable. Estupendo. Pero esto es tan interesante para mí como aprender que el supermercado utiliza camiones para obtener cosas del depósito. Aburrido. Mangos, eso es interesante. Dime algo nuevo que pueda hacer que no podía antes, o Astronautas, esperen en el espacio y no gasten mi tiempo nunca más.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Joel on Software&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.joelonsoftware.com/articles/fog0000000018.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Por qué la autentificación de 2 factores depende de la experiencia del usuario</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/por-que-la-autentificacion-de-2-factores-depende-de-la-experiencia-del-usuario/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/por-que-la-autentificacion-de-2-factores-depende-de-la-experiencia-del-usuario/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 700px) 700px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/08/2-factor-authentication1.jpg&#34; alt=&#34;Por qué la autentificación de 2 factores depende de la experiencia del usuario&#34; width=&#34;700px&#34; height=&#34;349px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ya vimos en hace algún tiempo &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/todos-los-lugares-donde-deberias-habilitar-autenticacion-de-dos-factores-ahora-mismo/&#34; title=&#34;Todos los lugares donde deberías habilitar la Autentificación de Dos Factores ahora mismo&#34;&gt;todos los lugares en los que deberías habilitar la autentificación de 2 factores&lt;/a&gt;. Hoy, en este artículo original de Duo Security analizaremos los problemas que puede ocasionar esta tecnología en el usuario final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el reciente paso de Twitter a la criptografía de clave pública con &amp;#8220;&lt;em&gt;push&lt;/em&gt;&amp;#8220;, nosotros y muchos otros nos alegramos de verlos abandonar el sistema de autenticación de 2 factores SMS-only. No solo agregaron mejor seguridad, sino que también brindaron a sus usuarios una experiencia más atractiva. Como las distintas alternativas de &lt;em&gt;2 factores&lt;/em&gt; entre proveedores de servicios y plataformas continúan creciendo y cambiando, es importante que la industria se mantenga enfocada en los objetivos correctos para adoptar el sistema &lt;em&gt;2 Factores&lt;/em&gt;. Sin un enfoque diferenciado en cómo los usuarios experimentan la autenticación de 2 factores, la industria podría forzarse a una batalla innecesaria entre riesgo y conveniencia que podría terminar en un futuro negativo para esta tecnología - no por razones técnicas como por estéticas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;el-usuario-final-determina-el-éxito-de-cualquier-tecnología-nueva&#34;&gt;El usuario final determina el éxito de cualquier tecnología nueva&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;De todos los controles de seguridad que dependen de la aceptación del usuario final, las decisiones respecto a cómo una tecnología es implementada deberían considerar un rango extenso de potenciales errores de usuario. Cuando construyes seguridad para usuarios finales, pero ignoras las necesidades fundamentales, tu implementación será más costosa para tu potencial usuario base. Es más, dado que el usuario promedio es lento en olvidar malas experiencias, desarrollarán un prejuicio contra la autentificación de &lt;em&gt;2 Factores&lt;/em&gt; en general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos por ejemplo el software de criptografía &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/editar-y-crear-archivos-cifrados-con-gpg-en-vim/&#34; title=&#34;Editar y crear archivos cifrados con GPG en Vim&#34;&gt;PGP&lt;/a&gt;. La mayoría de nosotros luchará por recordar cuándo fue la útima vez que realmente usó &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/PGP&#34; title=&#34;Definición de PGP en Wikipedia&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PGP&lt;/a&gt;. Luego, consideremos qué tan poco frecuente usamos PGP para manejar un problema de encriptado de archivos. PGP no es un mal software porque sea inseguro o no funcione, &lt;strong&gt;es malo porque nadie realmente solucionó los problemas de aceptación del usuario final a tiempo para que sea ampliamente adoptado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los usuarios que necesitaron PGP, la idea de servidores de claves, keyrings, huellas digitales, y el resto de los matices de PGP que solo un profesional de la seguridad podría apreciar descartando la viabilidad del software. Donde algunos softwares (especialmente los relacionados con &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/security-now/&#34; title=&#34;Categoría Seguridad&#34;&gt;seguridad&lt;/a&gt;) fallan porque no cubren los requerimientos tecnológicos, PGP falla en ser adoptado ampliamente porque sus desarrolladores nunca respondieron a la pregunta &amp;#8220;¿Cómo podemos hacerlo viable para el usuario diario?&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;con-la-autentificación-de-2-factores-todas-las-rutas-deben-llevar-a-buen-puerto&#34;&gt;Con la Autentificación de 2 Factores, Todas las rutas deben &lt;em&gt;llevar a buen puerto&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Twitter y muchas otras organizaciones ahora se encuentran luchando por unir las necesidades de seguridad junto con los deseos del usuario final con autenticación de 2 Factores. Desafortunadamente no muchas de ellas están teniendo en cuenta qué tan rápido mejora este proceso antes de que el usuario final quede impresionado con la 2FA. Dado que las organizaciones quieren facilitar cierto sentido de autenticación fuerte, integran el nivel mínimo de 2 factores requerido para tacharlo de su lista de cosas pendientes por hacer. Este alcance suele resultar en una experiencia pobre para el usuario, el cual acumula prejuicios contra la autenticación de 2 factores en general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La falla más obvia en la práctica es la idea de que los usuarios deberían estar atados a un dispositivo. Esto es de alguna forma irónico, considerando una de las principales quejas sobre la primera generación de la autenticación de 2 factores es que tienes que recordar tomar un solo token contigo todo el tiempo. Esto fue una queja, de hecho, algunas personas debieron incluso configurar una cámara web apuntando a su token para que de esa forma pudieran accederlo sin tener que recordar el dispositivo cada vez que se van de su casa. ¿Por qué entonces muchas soluciones de la segunda generación de la autenticación de 2 factores repiten esta mala práctica?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si un usuario no puede identificarse en un servicio o sistema ellos se preocupan sobre porqué debido a una restricción con la plataforma de 2 Factores puedes apostar que te desactivarán la autenticación de 2 factores tan pronto como puedan. La conveniencia versus la ecuación de compensación de riesgo cambia dramáticamente cuando no permites que un usuario final haga lo que quiera. Los usuarios continuarán olvidando su teléfono, o no tendrán señal, o plan de datos, o perderán el token, o tendrán la linea no disponible. No darle lugar a estas cuestiones de la realidad crea críticas más que fans. La seguridad de la información ya tiene muchas críticas - necesitamos muchos, muchos más fans.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cuando-la-primera-impresión-cuenta&#34;&gt;Cuando la primera impresión cuenta&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ofrecer a los usuarios demasiadas opciones para configurar la autentificación de 2 factores, la &amp;#8220;culpa&amp;#8221; vuelve al individuo si su experiencia es pobre. Las plataformas y servicios deberían ofrecer a sus usuarios la capacidad de determinar lo que tomará para 2 autenticación de factor para aumentar la seguridad(el valor) sin impedir su vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si alguien quiere actuar recíprocamente con Facebook, Gorjeo, GMail, o un juego del ordenador, cuando ellos quieren usar algo, ellos quieren usarlo. Si los proveedores de servicio grandes y plataformas que ofrecen 2 autenticación de factor siguen forzando a usar otro dispositivo o requieren el envío de un mensaje de texto, la batalla por la amplia adopción de 2 factor será mucho más difícil de lo que tiene que ser - un enorme impacto negativo para la seguridad de la información en su conjunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La oportunidad de resolver muchos de los problemas de seguridad con una autentificación fuerte es demasiado beneficiosa para perderla. Es de una importancia crítica que cuando un servicio o plataforma ofrece autentificación de 2 factores proporcionen a sus usuarios una experiencia positiva y no con un simple &lt;em&gt;checkbox&lt;/em&gt;. Los &lt;em&gt;checkboxs&lt;/em&gt; seguirán liderando la falla de la seguridad de los métodos de autentifiación que usen una sola contraseña.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Duo Security&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://blog.duosecurity.com/2013/08/why-2-factor-authentication-hinges-on-the-user-experience/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Why 2 Factor Authentication Hinges on the User Experience&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Todos los lugares donde deberías habilitar la Autenticación de Dos Factores ahora mismo</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/todos-los-lugares-donde-deberias-habilitar-autenticacion-de-dos-factores-ahora-mismo/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/todos-los-lugares-donde-deberias-habilitar-autenticacion-de-dos-factores-ahora-mismo/</guid>
            <description>&lt;p&gt;La Autenticación de dos factores (Two-factor autenticación) es una de &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5932501/strong-passwords-arent-enough-how-to-to-ensure-the-apple-and-amazon-exploit-never-happens-to-you&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;las mejores cosas que puedes hacer&lt;/a&gt; para asegurarte de que tus cuentas no sean hackeadas. Aquí hay una lista de todos los servicios populares que la ofrecen, y donde deberías ir para activarlo ahora mismo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;qué-es-la-autenticación-de-dos-factores&#34;&gt;¿Qué es la Autenticación de Dos Factores?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Las contraseñas, desafortunadamente, &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5937303/your-clever-password-tricks-arent-protecting-you-from-todays-hackers&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;no son tan seguras como solían serlo,&lt;/a&gt; y si alguien obtiene tu contraseña, puede acceder a tu cuenta sin problema. La Autenticación de Dos Factores soluciona ese problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El gurú del spam de Google, Matt Cutts, &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5932700/please-turn-on-two+factor-authentication&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lo expresa mejor&lt;/a&gt;: la Autenticación de dos factores es una simple característica que te pide más que solo tu contraseña. Requiere tanto &amp;#8220;algo que sabes&amp;#8221; (por ejemplo, una contraseña) como &amp;#8220;algo que tienes&amp;#8221; (por ejemplo, tu teléfono). Luego de ingresar tu contraseña, tendrás un segundo código enviado a tu teléfono, y solo después de ingresarlo podrás ingresar a tu cuenta. Piensa en esto como ingresar un numero de PIN, luego hacer un escaneo de retina, como ves en todas las películas de espías que existen. Es mucho mas seguro que una contraseña que puedes hackear, y mantiene a los fisgones no deseados alejados de tus cuentas online.
&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;dónde-puedo-usarla&#34;&gt;¿Dónde puedo usarla?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Desafortunadamente, no puedes usar autenticación de dos factores en cualquier parte de la web todavía. Pero muchos sitios la han implementado recientemente, incluyendo muchos de tus servicios favoritos. Aquí están algunos servicios que permiten autenticación de dos factores, con algunas instrucciones de cómo habilitarla:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google/Gmail:&lt;/strong&gt; La mayoría de nosotros guarda mucha información en nuestras cuentas de Google, y definitivamente querrás protegerla activando la autenticación de dos factores. Puedes aprender &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5756977/set-up-googles-two+step-verification-now-for-seriously-enhanced-security-for-your-google-account&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cómo hacerlo aquí,&lt;/a&gt; o checkear la &lt;a href=&#34;https://support.google.com/accounts/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=185839&amp;topic=1056283&amp;ctx=topic&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentación oficial de Google&lt;/a&gt; para más información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;LastPass&lt;/strong&gt;: Si usas LastPass para crear, manejar, y guardar tus contraseñas de otros sitios (lo cual recomendamos que hagas), este es uno de los más importantes servicios para los cuales tienes que habilitar la autenticación de dos factores, dado que almacena tus contraseñas por cualquier otro sitio en la red. Usa la aplicación &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/google-authenticator/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Authenticator&lt;/a&gt; para Android, iOS y BlackBerry, y puedes leer &lt;a href=&#34;http://helpdesk.lastpass.com/security-options/google-authenticator/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cómo habilitarlo aquí&lt;/a&gt;. Alternativamente, puedes usar &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5799036/the-best-password-utilities-that-dont-store-your-data-in-the-cloud&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;una de esas aplicaciones de gestión de contraseñas&lt;/a&gt; que sincronizan entre computadoras con Dropbox (que también soporta Autenticación de dos factores, como describimos a continuación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Facebook&lt;/strong&gt;: Tener la contraseña de Facebook secuestrada puede ser más que sorprendente, y la autenticación de dos factores es muy fácil de usar. encontrarás instrucciones sobre &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/note.php?note_id=10150172618258920&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cómo hacerlo aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt;: Dropbox es&lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5933884/top-10-clever-uses-for-dropbox&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; útil por una gran cantidad de cosas&lt;/a&gt;, no solo por estar almacenando datos y &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5910408/from-saucy-pics-to-passwords-how-to-share-sensitive-information-over-the-internet&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;enviando información sensible a través de Internet.&lt;/a&gt; Hazte un favor y &lt;a href=&#34;https://blog.dropbox.com/index.php/another-layer-of-security-for-your-dropbox-account/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;activa la autenticación de dos factores utilizando estas instrucciones&lt;/a&gt;. Si quieres otra capa de seguridad adicional, puedes hacerlo &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5794486/how-to-add-a-second-layer-of-encryption-to-dropbox&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;encriptando de los contenidos de tu Dropbox con TrueCrypt&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Algunos de los productos de Microsoft:&lt;/strong&gt; Microsoft no ha habilitado la autenticación de dos factores para Outlook aún, pero algunos de sus servicios - incluyendo Xbox Live, sus páginas de facturación, y SkyDrive cuando te conectas remotamente a otra computadora, lo requieren de forma predeterminada. Puedes leer más sobre ello &lt;a href=&#34;http://answers.microsoft.com/en-us/windowslive/forum/liveid-wlsecurity/two-factor-authentication-tfa-what-is-a-microsoft/79321863-cf01-44f3-a181-87f531c5129e&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;. Y, si quieres una mejor seguridad para Outlook, debes saber que &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5933768/remains-of-the-day-outlookcom-will-rival-gmails-two+factor-authentication&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Microsoft está trabajando en una forma segura y fácil&lt;/a&gt; para fortalecer tu login.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Correo Yahoo!&lt;/strong&gt;: Si eres un usuario de Yahoo, puedes &lt;a href=&#34;http://www.zdnet.com/blog/security/yahoo-mail-introduces-two-factor-authentication/9846&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;activar la autenticación de dos factores&lt;/a&gt; para tu buzón.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Amazon Web Services&lt;/strong&gt;: Si utilizas cualquiera de los servicios web de Amazon, como Amazon S3 o el almacenamiento Glacier, puedes conseguir&lt;a href=&#34;http://aws.amazon.com/mfa/virtual_mfa_applications/?tag=gmgamzn-20&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; seguridad extra con Autenticación de Dos Factores&lt;/a&gt; a través de la aplicación Google Authenticator para Android, iOS y BlackBerry. También es compatible con Windows phone través de la aplicación &lt;a href=&#34;http://www.windowsphone.com/en-US/apps/021dd79f-0598-e011-986b-78e7d1fa76f8&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Authenticator&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WordPress&lt;/strong&gt;: Si no quieres que nadie obtenga acceso no autorizado a tu blog, WordPress también es &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/google-authenticator/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;compatible con la aplicación Google Authenticator&lt;/a&gt; para Android, iOS y BlackBerry.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DreamHost&lt;/strong&gt;: Si alojas tu propio dominio o el sitio web en DreamHost - nuestro servicio favorito de web hosting, puedes habilitar la autenticación de dos factores con Google Authenticator para Android, iOS y BlackBerry.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si utilizas cualquiera de estos servicios deberías habilitar autenticación de dos factores en este momento - es una de las mejores maneras de mantener tus datos (y, en muchos casos, tu dinero) seguros. Por supuesto, también deberías asegurarte de que utilizas una contraseña única y segura para cada una de tus cuentas, y si no lo haces, ya es b&lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5932501/strong-passwords-arent-enough-how-to-to-ensure-the-apple-and-amazon-exploit-never-happens-to-you&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;uen momento para cambiarlas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente | &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/5938565/heres-everywhere-you-should-enable-two+factor-authentication-right-now&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lifehacker&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
