<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Noticias on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/</link>
        <description>Recent content in Noticias on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/</link>
            <title>Noticias on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Organiza tu lista de Tareas con Remember the Milk</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/organiza-tu-lista-de-tareas-con/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/organiza-tu-lista-de-tareas-con/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Si eres de los que tiene cosas y cosas pendientes que hacer y no hay forma de que te organices, &lt;a href=&#34;https://www.rememberthemilk.com&#34;&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt; puede ser una alternativa a las tareas de Gmail, esta web lleva bastante tiempo en la nube, pero yo la he descubierto hace poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personalmente me ha gustado esta web ya que permite organizar las tareas por prioridades, etiquetas, localización, repetirlas cada año, dia, semana etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tambien disponen de aplicación para android: &lt;a href=&#34;https://market.android.com/details?id=com.rememberthemilk.MobileRTM&amp;amp;feature;=search_result&#34;&gt;Remember de Milk Android&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;500&#34; width=&#34;800&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-8j9hDAVSaE4/TaQV05eYOzI/AAAAAAAAAas/7uOEbPjFXBw/s800/Screenshot-1.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Paper.li: Crea tu periódico digital automáticamente con lo más relevante de Twitter y Facebook</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/paperli-crea-tu-periodico-digital/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/paperli-crea-tu-periodico-digital/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Gracias a un usuario de Twitter (@joanballester), he descubierto esta web que permite generar un periódico a tu gusto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Básicamente esta web recopila información en twitter y facebook siguiendo unas directrices que configuramos, para crear un periódico con toda esa información. (Siempre se nombra al autor original y para leer la noticia completa hay que dirigirse a la fuente original)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pasos a seguir para crear nuestro periódico son simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero entramos en &lt;a href=&#34;http://paper.li/&#34;&gt;paper.li&lt;/a&gt;, nos registramos y clicamos en &lt;strong&gt;Create a paper&lt;/strong&gt;. Ahora entramos directamente a configurar el contenido del periódico, agregamos todo lo que queramos pulsando en ellos y tendremos lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 427px) 427px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;427&#34; width=&#34;660&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-qijtnO2I-UM/TdTIPXp6QJI/AAAAAAAAAgc/SRBe5Je3KRE/s800/paper.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hay variar formas de agregar contenido al periódico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La primera, &lt;strong&gt;Single Twitter user&lt;/strong&gt;: Publicaremos todo lo que el usuario de twitter que introduzcamos escriba en su twitter, podemos añadir un filtro para publicar solo los tweets que coincidan con esas palabras clave.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Me &amp;amp; the people I follow&lt;/strong&gt;, igual que el anterior, pero en este caso debemos poner nuestro usuario de twitter, Por ejemplo, si señaláis esta opción, me seguís en twitter (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/#!/bashycBlog&#34;&gt;@bashycblog&lt;/a&gt;) y agregáis como palabras clave &lt;em&gt;linux, programacion&lt;/em&gt;, es muy probable que en vuestro periódico aparezcan entradas de este blog, ya que todas las entradas que se publican de este blog en twitter contienen esas palabras clave.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Twitter #tag&lt;/strong&gt;, Filtrar por tags de twitter (solo permite una, no conozco la razón.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keywords on Twitter&lt;/strong&gt;, igual que las dos primeras, pero en este caso de cualquier usuario en twitter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keywords on Facebook&lt;/strong&gt;, igua que la de arriba pero en facebook.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por último os dejo una captura del periódico que cree, y la dirección, &lt;a href=&#34;http://paper.li/bashycBlog/1305713883&#34;&gt;Bashyc Paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 739px) 739px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;633&#34; width=&#34;739&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-AmaJZNgtmN0/TdTLZ3tDNQI/AAAAAAAAAgk/QOeg7E2tbuY/s800/peperbashyc.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Peter Norvig hablando sobre clases online</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/peter-norvig-hablando-sobre-clases-online/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/peter-norvig-hablando-sobre-clases-online/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Junto Sebastian Thrun, Peter Norvig se planteó la idea de enseñar clase de otra forma para poder llegar a una mayor cantidad de alumnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así fue como nacieron las primeras plataformas online dedicadas a dar clase sobre Inteligencia Artificial, impartidas por estos dos genios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despues de eso se creó &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/?s=udacity&#34;&gt;Udacity&lt;/a&gt; (en la que Peter impartió un curso sobre diseño de programas, y Sebastian sobre construir coches que se conduzcan solos), que reunió a muchos más profesores de universidades como Virginia, Stanford y al creador de Reddit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este mes Peter dio una charla sobre como nació toda esta idea, está subtitulada en inglés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enlace al vídeo: &lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/peter_norvig_the_100_000_student_classroom.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Peter Norvig: The 100,000-student classroom&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Probando RockMelt</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/probando-rockmelt/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/probando-rockmelt/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Si queires saber más sobre RockMelt, haz clic &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/rockmelt-una-navegador-social-basado-en/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He estado probando el navegador RockMelt, y mis primeras impresiones han sido bastante buenas, me parece bastante sencillo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si sueles usuar mucho Twitter o Facebook este es tu navegador. Aunque aun queden cosas por mejorar, creo que este navegador va a tener mucho exito. Por ahora solo está disponible para Mac y Windows, espero que lo porten a Linux tambien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí dejo algunas capturas y explico un poco el funcionamiento del navegador, aunque no es demasiado difícil.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;432&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5UHD6wzlI/AAAAAAAAAGY/NXFDcbJRQ5s/s800/principal.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;En esta barra lateral izquierda veremos a nuestros amigos conectados en facebook. Haciendo clic en alguno de ellos podremos chatear.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con este botón podemos invitar, por defecto, a 3 amigos de facebook para que prueben RockMelt. Por cada invitación aceptada, recibiremos 2 más.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En esta sección, se mostraran los sitios a los que estemos suscritos por RSS, así como Los botones de Facebook y twitter para acceder a nuestras cuentas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando estamos en una página que dispone de RSS, este boton se pone de color verde, y si clicamos en él, nos podremos suscribir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haciendo Clic en él, compartiremos en facebook la página que estemos viendo en ese momento.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si hacemos clic en un contacto de la barra lateral izquierda, se nos abre una ventana independiente (Que podemos minimizar, maximizar o cerrar) en la que podemos chatear.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 356px) 356px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  width=&#34;356&#34; height=&#34;515&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5Pcw4ksuI/AAAAAAAAAGI/BVm4HImHcF8/s800/chat1.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si pinchamos en este botón, podremos enviar un mensaje privado a ese contacto, o escribir algo en su muro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aquí veremos sus últimas actualizaciones de estado, y últimas publicaciones en el muro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con este botón añadimos al contacto a nuestros contactos favoritos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Este botón me gustó bastante, si lo pulsamos, enviamos un enlace de la página en la que estemos en ese momento.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 356px) 356px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  width=&#34;356&#34; height=&#34;285&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5SLPsoFbI/AAAAAAAAAGM/Eh4W0XfMpAY/s800/profileclic.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Éste es el botón de nuestro perfil, desde aqui podemos actualizar nuestro estado, y, si no queremos estar conectados a nuestra cuenta de facebook mientras usamos el navegador, podemos salir pulsando el boton &amp;#8220;Log Out&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es todo, a mi personalmente me ha gustado este navegador, podeis pedir un enlace de descarga &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.rockmelt.com/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dejo unas capturas de pantalla:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XTwlUxaI/AAAAAAAAAGc/_L7evpOeTco/s800/feed.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XWqHhpOI/AAAAAAAAAGg/302VsQxGXC8/s800/friends.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XZec8rhI/AAAAAAAAAGk/1lMmLufkYOU/s800/perfil.png&#34; &gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XcVcrKjI/AAAAAAAAAGo/E1fNJEq8Ws0/s800/profile.png&#34; &gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5Xffgh1JI/AAAAAAAAAGs/YIJH3F8p-7E/s800/twitter.png&#34; &gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XlHWcKsI/AAAAAAAAAGw/keQi7p95OTM/s800/updatesver.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Rockmelt, una navegador social basado en Chromium</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/rockmelt-una-navegador-social-basado-en/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/rockmelt-una-navegador-social-basado-en/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;Como señalan &lt;a href=&#34;http://www.muycomputer.com/Actualidad/Noticias/RockMelt-el-navegador-social/_wE9ERk2XxDC0g_DH3CC9QUuuHsX3wKj1cQZyau99m55NwZa46YIwMNsMxvxMpWok&#34;&gt;nuestros compañeros de MuyComputer&lt;/a&gt;, la &lt;strong&gt;empresa respaldada por Marc Andreessen&lt;/strong&gt; – fundador de Netscape- ha presentado un nuevo navegador web enfocado a uso de redes sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RockMelt está construido internamente en torno a Chromium, el desarrollo de código abierto en el que se basa el Chrome de Google aunque la integración con redes sociales es su verdadera novedad y objetivo. &lt;strong&gt;Actualmente en fase beta cerrada&lt;/strong&gt; puedes probar el desarrollo desde invitaciones servidas desde Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando la guerra de navegadores está en todo lo alto, la&amp;nbsp;**startup impulsada por el fundador de Netscape nos propone un desarrollo innovador **aunque algunas de sus funciones pueden conseguirse a base de plug-in en los grandes navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enfocado e integrado totalmente a uso con redes sociale&lt;/strong&gt;s, la interfaz de usuario de&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://www.rockmelt.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RockMelt&lt;/a&gt; cuenta con un panel izquierdo en el que se muestran nuestros amigos en la red y otro panel derecho donde se incluyen entradas de Facebook, Twitter o el nuevo contenido RSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un gran botón ‘share’ en la parte superior permite&amp;nbsp;&lt;strong&gt;compartir contenido en Facebook&lt;/strong&gt;, la red hacia la que apunta RockMelt aunque incluye funciones para todas las demás. El navegador dispone de la obligada función de búsqueda, basada en Google Search, aunque simplificada mostrando en principio únicamente los diez primeros resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También dispone de una ventana de chat y sus responsables dicen que es en&amp;nbsp;&lt;strong&gt;tan rápido y preciso como Chromium el que está basado&lt;/strong&gt;. Está disponible –bajo invitación- en fase de beta cerrada para sistemas operativos Windows y Mac OS X.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya os contaremos cuando lo probemos, aunque veremos si este desarrollo puede ofrecer características diferenciadoras frente a &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/2010/06/16/flock-cambia-de-novia-antes-firefox-ahora-chromium&#34;&gt;Flock, un navegador social también basado en Chromium&lt;/a&gt; que lleva estando disponible desde 2005, y que &lt;strong&gt;precisamente tenía el objetivo de convertirse en el navegador social&lt;/strong&gt; por excelencia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-www-muylinux-com-target-blank-www-muylinux-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;www.muylinux.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Saltarse la autentificación de dos factores de Google</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/saltarse-la-autentificacion-de-dos-factores-de-google/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/saltarse-la-autentificacion-de-dos-factores-de-google/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Dou Security&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; encontró un agujero de seguridad del sistema de autentificación de Google que permitía ganar control total sobre la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/todos-los-lugares-donde-deberias-habilitar-autenticacion-de-dos-factores-ahora-mismo/&#34; title=&#34;Todos los lugares donde deberías habilitar la Autenticación de Dos Factores ahora mismo&#34;&gt;autentificación de dos factores de Google&lt;/a&gt; y controlar las cuentas de Gmail haciendo uso de la única contraseña usada para conectarse a aplicaciones individuales de google.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 460px) 460px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/Bypassing-Google-Two-Factor-Authentication.jpg&#34; alt=&#34;Bypassing Google Two Factor Authentication&#34; width=&#34;460px&#34; height=&#34;349px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vulnerabilidad está en la implementación del mecanismo de auto-login en la ultima versión del navegador Chrome para Android. Dicha vulnerabilidad permitión a Duo Security usar un ASP (Application-Specific-Password) para ganar acceso al panel de recuperación de cuentas de Google y gestionar la configuración de la autentificación de dos factores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El auto-login permite a los usuarios que han enlazado sus dispositivos móviles o ChromeBooks a su cuenta de Google acceder automáticamente a todas las páginas que tienen que ver con aplicaciones de Google sin necesidad de insertar los datos de login.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/android_autologin.png&#34; alt=&#34;android_autologin&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;500px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Duo Security dijo en &lt;a href=&#34;https://blog.duosecurity.com/2013/02/bypassing-googles-two-factor-authentication/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;su blog&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;*
“Normalmente, una vez activada la autentificación en dos factores, Google te pide que crees contraseñas específicas para cada aplicación que uses. Lo cual quiere decir que dichas aplicaciones no soportan el login usando la autentificación en dos pasos.”*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Luego, se usa un ASP en lugar de tu contraseña real. En términos más concretos, Se crean ASPs para la mayoría de aplicaciones cliente que no usan un login basado en Web: clientes email que usen IMAP y SMTP (Mail de Apple, Thunderbird etc); clientes de chat con comunicaciones mediante XMPP (Adium, pidgin etc) y aplicaciones de calendarios que se sincronizan usando CaIDAV (iCal, etc)”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 640px) 640px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/gauth_break_sm1.png&#34; alt=&#34;gauth_break_sm1&#34; width=&#34;640px&#34; height=&#34;393px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Las ASPs son Tokens especializados generados para cada aplicación que el usuario usa en lugar de la combinación contraseña/token. Duo Security descubrió que los ASPs en ralidad no eran específicos para aplicaciones, de hecho, un único código podría usarse para loggearse en casi cualquier aplicación Web de Google debido a la característica del auto-login.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“En definitiva, usando solamente un nombre de usuario, un ASP y una simple petición a &lt;a href=&#34;https://android.clients.google.com/auth&#34;&gt;https://android.clients.google.com/auth&lt;/a&gt;, es posible acceder a cualquier aplicación web de Google sin necesidad de que se nos soliciten datos de login (o verificación en dos pasos)”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Los investigadores comunicaron la vulnerabilidad a Google y el problema ya ha sido arreglado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente&#34;&gt;Fuente&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Bypassing Google’s Two-Factor Authentication&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://thehackernews.com/2013/02/bypassing-google-two-factor.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;thehackernews.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Superordenador de Barcelona ARMándose para entrar en las máquinas más rápidas del mundo</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/superordenador-de-barcelona-armandose-para-entrar-en-las-maquinas-mas-rapidas-del-mundo/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/superordenador-de-barcelona-armandose-para-entrar-en-las-maquinas-mas-rapidas-del-mundo/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hace unos meses os hablé del &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/el-top-500-de-los-supercomputadores-mas/&#34;&gt;El top 500 de los supercomputadores más potentes del mundo&lt;/a&gt;, y hoy os traigo una entrada traducida por mi compañero Haitike sobre este tema:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El centro de Superordenadores de Barcelona está construyendo uno de los &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredenterprise/2011/11/spain-builds-supercomputer-with-cellphone-chips/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ordenadores de alto rendimiento más verdes&lt;/a&gt; del planeta, pero si Alex Ramirez consigue su objetivo, podría ser también uno de los más potentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramirez, un director del centro, es la mente tras la construcción del nuevo superordenador, llamado Mont-Blanc, que usará el mismo tipo de chips de baja potencia que puede encontrarse en tabletas y smartphones hoy en día. Comenzando el próximo mes, su equipo comenzará a montar el primer prototipo del Mont-Blanc usando procesadores nvidia Tegra3 en lugar de los procesadores RISC o compatibles con Intel x86 que son usados en prácticamente todos los superordenadores actuales. Tegra 3 , manejará las comunicaciones entre las diferentes partes del sistema mientras el cálculo de numeros será hecho por procesadores gráficos multinucleo Nvidia de baja potencia aún por determinar, pero similares a la &lt;a href=&#34;http://www.geforce.com/hardware/notebook-gpus/geforce-gt-520mx&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GeForce 520MX&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Junio, Ramirez planea realizar los benchmarks de la ampliamente seguida &lt;a href=&#34;http://top500.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Lista Top500 de superordenadores&lt;/a&gt;, que mide los resultados del benchmark de supercomputación conocido como Linpack. Aún así Ramirez ha dicho que tiene sus ojos en otro objetivo: &lt;a href=&#34;http://www.green500.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;La lista de los 500 más verdes&lt;/a&gt;. Esta lista clasifica los ordenadores por eficiencia, en lugar de por rendimiento puro. &amp;#8220;Esperamos estar en el top 10 ahí&amp;#8221; dice Ramirez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Noviembre pasado, el ordenador más alto de la lista de 500 más verdes, un prototipo del ordenador IBM llamado Blue Gene en el centro de investigación Thomas J. Watson, pudo hacer más de 2 cuatrillones de cálculos por segundo (2 gigaflops) por watt. Cuando el prototipo del Mont-Blanc este operativo el próximo mes, debería acercarse a los 7 gigaflops por watt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramirez está explotando uno de las tendencias más atractivas de la supercomputación: usar procesadores móviles y procesadores gráficos de baja potencia para conseguir computación de alta potencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido a la importancia de la duración de la batería en los dispositivos móviles, los chips como el Tegra 3 se centraran en usar tan poca potencia como sea posible. Los chips Tegra 3 del Mont-Blanc probablemente correrán en un rango cercano a los 4-watt. Esto no es nada comparado con el chip Intel Xeon, que puede fácilmente consumir entre 50 y 100 watts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El principal problema es que los programas del superordenador tienen que ser reescritos para tomar ventaja de las GPUs y del Tegra 3. Nvidia ha intentado ayudar lanzando un software con herramientas de desarrollo que ayude a gene como Ramirez a escribir programas para los chipsets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramirez piensa entrar en la lista Top500 del próximo Junio con un ordenador que usa entre 2,000 y 4,000 procesadores. &amp;#8220;En lugar de usar pocos procesadores, pero de gran potencia, nosotros vamos a usar muchos de bajo consumo y media potencia&amp;#8221; ha dicho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las cosas se vuelve más interesantes ahora que Vvidia empieza a preparar los sucesores para el Tegra 3, incluyendo el nuevo de chip de 64 bits basado en el nuevo diseño &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/cloudline/2011/10/meet-arms-cortex-a15-the-future-of-the-ipad-and-possibly-the-macbook-air/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cortex A15&lt;/a&gt; de la compañía ARM Holdings. Este procesador será capaz de realizar parte de la cantidad de trabajo echa por los GPUs de Ramirez ahora mismo y podrían destacar realmente en rendimiento: cuatro veces más procesamiento usando los mismos 4 watts de potencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero para tomar ventaja de esta próxima generación de chips, el equipo de Barcelona necesitará tener perfectamente optimizado su software para la nueva y poco probada arquitectura. Necesitaran superar el benchmark Linpack usado en el grupo de los Top500, pero también necesitaran reescribir los programas de investigación usados por los científicos universitarios: software que simula problemas físicos y químicos intrincados. Esta sera la parte mas difícil. Si la apuesta sale bien, Ramirez cree que la maquina podrá seguir el camino hasta ser el sistema mas poderoso de la lista Top500 para el 2017. &amp;#8220;Estamos trabajando en una maquina que podría utilizarse dentro de cinco años&amp;#8221; ha dicho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sistema rondará &lt;a href=&#34;http://www.eesi-project.eu/media/BarcelonaConference/Day2/13-Mont-Blanc_Overview.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;probablemente el rango de los 200 Petaflop&lt;/a&gt;, unas 20 veces la potencia del superordenador con mayor ptencia del mundo actualmente, el &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredenterprise/2011/11/japanese_megamachine/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Japan’s K Computer.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de toda esta excitación acerca del Mont-Blanc en el mundo de la supercomputación, ARM es crítica con el proyecto. Ve grandes beneficios en los smartphones y tabletas que los consumidores le están comprando, no en supeordenadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mes pasado, el presidente de ARM &amp;#8220;Simon Segars&amp;#8221; nos contó en Barcelona que el proyecto de Superordenador era &amp;#8220;interesante&amp;#8221;, pero menospreció el mercado de la supercomputación. &amp;#8220;Los superordenadores no son un mercado de alto volumen para ARM&amp;#8221; dijo, &amp;#8220;No es algo de lo que hablamos mucho. Nuestro negocio está basado en las ventas de unidades, por lo que estamos interesados en mercados de alto volumen&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fuente Original: &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredenterprise/2012/04/barcelona&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wired&#34;&gt;http://www.wired&lt;/a&gt;.&lt;wbr&gt;com/wiredenterprise/2012/04/&lt;/wbr&gt;&lt;wbr&gt;barcelona&lt;/wbr&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autor: Robert McMillan con contribuciones de Cade Metz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Traductor: Francisco José Rodríguez (haitike)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Suscríbete al feed RSS únicamente en las categorías que te interesen</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/suscritebe-al-feed-rss-unicamente-en-las-categorias-que-te-interesen/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/suscritebe-al-feed-rss-unicamente-en-las-categorias-que-te-interesen/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Puede que solo te interesen algunas publicaciones del blog y no desees recibir todos y cada uno de los artículos que se escriben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WordPress proporciona un mecanismo de suscripción por categorías, de modo que puedas recibir actualizaciones cuando se publiquen artículos bajo una categoría determinada. A continuación describo el contenido que se suele publicar en cada una.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El feed principal, con el que recibirás todas las publicaciones es &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/feed&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/category/feed/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/articulos&lt;/a&gt; se publican traducciones de noticias interesantes.

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Una subsección de /articulos es &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/security-now-articulos/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;articulos/security-now&lt;/a&gt;, en la cual se publican algunas traducciones del programa de radio &lt;a href=&#34;http://twit.tv/sn&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Security Now&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/cursos/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/noticias/cursos&lt;/a&gt; Acoge todos los artículos en los que se presenta una nueva guía para descargar. Así como cursos en Udacity.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último, &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/category/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/programacion&lt;/a&gt;. Una de las categorías más actualizadas en el blog, ya que en ella recaen todos los artículos que tienen que ver con lenguajes de programción, tutoriales etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Estas son las principales secciones del blog, espero que haya quedado un poco más clara la organización del mismo, y puedas recibir las publicaciones que desees, sin necesidad de recibir artículos que no te interesan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de ahora, podrás encontrar en el menú de arriba bajo el nombre &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/rssfeed/&#34;&gt;RSS/Feed&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; una página con esta información.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Ubuntu funcionando en el Samsung Galaxy Tab</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;El mundo de los tablets está cada vez más animado, y los dispositivos basados en Android &lt;strong&gt;empiezan a demostrar sus prestaciones ante el claro líder actual del mercado&lt;/strong&gt;, el iPad de Apple. Uno de los tablets más preparados para competir con el producto de los de Cupertino es el Samsung Galaxy Tab, un modelo con pantalla de 7 pulgadas gobernado por Android 2.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora un usuario de &lt;a href=&#34;http://www.xda-developers.com/android/ubuntu-running-on-galaxy-tab/&#34;&gt;XDA Developers&lt;/a&gt; llamado dviera88 &amp;nbsp;ha logrado &lt;strong&gt;instalar Ubuntu en su Samsung Galaxy Tab&lt;/strong&gt; siguiendo las instrucciones que se habían publicado para el &lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=823370&#34;&gt;Samsung Epic&lt;/a&gt;, un smartphone que ya había sido modificado para lograr el mismo objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que &lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=836022&#34;&gt;no es demasiado difícil&lt;/a&gt; conseguir este objetivo, así que si sois los afortunados poseedores de uno de estos dispositivos, &lt;strong&gt;podéis probar a instalar Ubuntu&lt;/strong&gt; para ver qué tal funciona esta distribución Linux en dichos tablets.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-www-muylinux-com-2010-11-20-ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy-tab-target-blank-muylinux-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/2010/11/20/ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy-tab&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MuyLinux.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>World of Warcraft sobre Android</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/world-of-warcraft-sobre-android/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/world-of-warcraft-sobre-android/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La preocupación de Nintendo y Sony ante el auge del videojuego en plataformas no específicas para juegos como smartphones o Tablet PC parece plenamente justificada ante información como la que nos ocupa: El título de rol multijugador masivo en línea más importante de la historia (World of Warcraft) &lt;a href=&#34;http://www.droidgamers.com/index.php/game-news/android-game-news/887-play-wow-on-your-android-phone-yes-you-will-have-no-life-soon&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ya luce (en fase alpha)&lt;/a&gt; en un terminal inteligente HTC Desire bajo plataforma Android como muestra el vídeo que te ofrecemos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a la tecnología para &lt;strong&gt;juego remoto de GameStrings&lt;/strong&gt; en el futuro podremos disfrutar de adaptaciones de los grandes juegos en plataformas como Android. La llegada a los smartphones de chips como el Tegra 2 de NVIDIA o de las redes de cuarta generación mejorará su funcionamiento incluso con grandes títulos como World of Warcraft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tecnología de GameStrings permite &lt;strong&gt;transmitir los juegos desde la nube a cualquier equipo&lt;/strong&gt; de escritorio, portátiles, tabletas o smartphones. Cada dispositivo podrá disponer además de su propia interfaz con el mismo núcleo de juego corriendo desde los servidores.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-muycomputer-com-target-blank-muycomputer-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://muycomputer.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MuyComputer.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>¿Que son los archivos mkv?</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/que-son-los-archivos-mkv-what-is-mkv/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/que-son-los-archivos-mkv-what-is-mkv/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Hace tiempo que quería hablar sobre el formato de video MKV (Matroska). Así que aqui va un poco de información sacada de Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matroska es un formato contenedor estándar abierto, un archivo informático que puede contener un número ilimitado de vídeo, audio, imagen o pistas de subtítulos dentro de un solo archivo. Su intención es la de servir como un formato universal para el almacenamiento de contenidos audiovisuales comunes, como películas o programas de televisión. Matroska es similar, en concepto, a otros contenedores, como AVI, MP4 o ASF, pero es totalmente abierto. La mayoría de sus implementaciones consisten en software libre. Los archivos de tipo Matroska son .MKV para vídeo (con subtítulos y audio), .MKA para archivos solamente de audio y .MKS sólo para subtítulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 7 de enero de 2009 se anunció que la compañía Divx ofrecerá apoyo al formato Matroska en su nuevo producto audiovisual Divx 7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La denominación Matroska esta inspirada en el concepto de muñeca rusa o matrioska, que son las muñecas tradicionales rusas huecas por dentro, y que en su interior albergan más muñecas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proyecto fue anunciado el 7 de diciembre de 2002, como una bifurcación del Contenedor de Formato Audiovisual (MCF, en sus siglas en inglés), después de los desacuerdos entre el desarrollador principal Lasse Karkkainen y el que sería, inmediatamente después, fundador de Matroska, Steve Lhomme, sobre el uso del Meta Lenguaje Binario Extendible (EBML por sus siglas en inglés) en lugar de otro formato binario. Este periodo coincidió con una larga pausa en la programación del MCF por su desarrollador principal, lo que provocó que la mayor parte de la comunidad migrara rápidamente a este nuevo proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los desarrolladores del proyecto Matroska creen que el uso de EBML les aporta una serie de ventajas, incluyendo una mayor posibilidad de ampliar el formato en el futuro, probablemente décadas, conforme las novedades se hagan presente y/o los objetivos del proyecto también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El formato ha sido diseñado desde cero para ser extendido y duradero (a diferencia de formatos como AVI).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más información en &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Mkv&#34;&gt;Wkikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
