<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Noticias on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/index.xml</link>
    <description>Recent content in Noticias on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>15 Demostraciones del potencial de HTML5</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/15-demostraciones-del-potencial-de/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/15-demostraciones-del-potencial-de/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En tech Drive-In he visto esta entrada que enlaza con 15 demos en HTML5 que pretenden hacernos ver la potencia que tiene esta nueva versión que se está preparando de HTML, entre las que se pueden destacar consultas &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/bases-de-datos/&#34;&gt;SQL&lt;/a&gt; y almacenamineto en la web, creación y desrucción de objetos etc, de las 15 la que más interesante me parece es la que explica en varios pasos las caractarísticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver las 15 demostraciones os dejo el &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.techdrivein.com/2010/08/15-html5-demos-showcasing-prowess-of.html&#34;&gt;enlace original en Tech Drive-In&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprende a construir un motor de búsqueda y un coche autónomo con Udacity</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/aprende-construir-un-motor-de-busqueda/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/aprende-construir-un-motor-de-busqueda/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;98&#34; width=&#34;228&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-4_orLVxvsaA/Ty6o0VKqt3I/AAAAAAAACDs/3Xxk1Zqo5Ug/s400/Screenshot.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Despues del éxito de los cursos impartidos por Stanford sobre inteligencia artificial, machine learning y bases de datos, se han propuesto seguir enseñando gratuitamente a través de la red, ésta vez serán David Evans, profesor de la ciencia de la computación en la universidad de Virginia y Sebastian Thrun, de la universidad de Stanford.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las clases comenzarán el día 20 de febrero y aquí os dejo los detalles de estos dos cursos, a los que ya me he apuntado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;building-a-search-engine&#34;&gt;Building a Search Engine&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Con esta clase tendrás una introducción a la programación. En siete semanas, construirás tu propio motor de búsqueda con un crawler y una sitemas de rankigs de las páginas. Comprenderás algunos de los conceptos claves en la ciencia de la computación, y aprenderás a construir tus propios programas. No son necesarios conocimientos previos de programación.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 1: Cómo empezar: tu primer programa&lt;/strong&gt;
Extaer un enlace.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 2: Cómo repetir&lt;/strong&gt;
Encontrar todos los enlaces de una página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 3: Cómo manejar los datos&lt;/strong&gt;
Crawling the web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 4: Cómo resolver problemas&lt;/strong&gt;
Responder a consultas de búsqueda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 5: Cómo ejecutar programas&lt;/strong&gt;
Haciendo las cosas más rápido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 6: Cómo tener poder infinito&lt;/strong&gt;
Clasificar los resultados de búsqueda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 7: A donde ir desde aquí&lt;/strong&gt;
Examen para evaluar lo aprendido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;programming-a-robotic-car&#34;&gt;Programming a Robotic Car&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Esta clase, impartida por uno de los más expertos en AI (Inteligencia Artificial), te enseñará los métodos básicos en inteligencia Artificial, incluyendo inferencias probabilística, visión por ordenador, aprendizaje de automático y planificación, todo ello con un enfoque hacia la robótica. Tendrás la oportunidad de visitar, mediante un vídeo, los principales laboratorios de investigación de este campo y conocer a los científicos e ingenieros que construyen los coches que se conducen solos en Stanford y Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como prerequisito se asumen sólidos conocimientos de programación, todo lo que se programe se hará en Python. Si se tiene conocimiento de probabilidad y álgebra lineal le será de ayuda.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 1: Bases de la probabilidad&lt;/strong&gt;
Localización del coche con filtros de partículas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 2: Probabilidad Gaussiana y continua&lt;/strong&gt;
Seguimiento de otros coches con filtros Kalman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 3: Procesamiento de imágenes y aprendizaje automático&lt;/strong&gt;
Búsqueda de onjetos en los sensores de datos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 4: Planificación y búsqueda&lt;/strong&gt;
Determinar a donde conducir con búsquedas A*
Encontrar rutas óptimas con programación dinámica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 5: Controles&lt;/strong&gt;
Controlar la velocidad y dirección con PID&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 6: Juntando todo&lt;/strong&gt;
Programando un coche autónomo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Semana 7: Examen final&lt;/strong&gt;
Examen para evaluar lo aprendido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tengo muchas ganas de empezar este curso y poder compaginarlo con mis estudios, ya que el primero curso de AI no lo pude acabar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enlace al curso: &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.udacity.com/&#34;&gt;UDACITY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bodhi: Ubuntu&#43;Enlightenment, perfecto para minimalistas</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/bodhi-ubuntuenlightenment-perfecto-para/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/bodhi-ubuntuenlightenment-perfecto-para/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Los amantes de las distribuciones minimalistas puede que quieran echarle un vistazo a &lt;a href=&#34;http://bodhilinux.com&#34;&gt;Bodhi&lt;/a&gt;, una distribución que &lt;strong&gt;está basada en Ubuntu 10.04&lt;/strong&gt; y que además aporta otro elemento importante: la última compilación de &lt;strong&gt;Enlightenment (E17)&lt;/strong&gt; -aún en fase de desarrollo-, lo que permite contar con un escritorio singular tanto en su diseño como en su funcionamiento.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; align=&#34;center&#34; title=&#34;Bodhi&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TOkI5nGhCBI/AAAAAAAAAFQ/1h4Zse1FwUM/s1600/Bodhi.jpg&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;De hecho &lt;a href=&#34;http://jeffhoogland.blogspot.com/2010/11/announcing-bodhi-linux.html&#34;&gt;el responsable de esta distribución&lt;/a&gt; insiste en que solo Austrumi y PCLinuxOS incluyen una versión reciente de E17, pero que el &lt;strong&gt;quería incluir dicho entorno de escritorio en una distribución más popular&lt;/strong&gt;, y eso lo que ha hecho con Bodhi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La distribución &lt;strong&gt;presenta un escritorio minimalista con un Dock con tres iconos&lt;/strong&gt;: LXTerminal, Firefox y Synaptic. El foco está en el escritorio, para el que están disponibles efectos y animaciones que hacen más atractivo esta interfaz visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No obstante, hay que advertir que la distribución está en fase alpha, así que si queréis descargarla tendréis que tener en cuenta que &lt;strong&gt;podréis encontraros con fallos&lt;/strong&gt; como los que relatan en &lt;a href=&#34;http://ostatic.com/blog/just-another-ubuntu-based-distro-or-something-more&#34;&gt;Ostatic&lt;/a&gt;, donde no les funcionaba el sonido y el comportamiento de Synaptic era algo errático.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; title=&#34;bodhi_0.1.0&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TOkI5Wj6W7I/AAAAAAAAAFM/z5rezyX4os4/s1600/bodhi_0.1.0.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hay cosas interesantes en Bodhi, como el hecho de que por defecto dos de los repositorios más valorados en Ubuntu -&lt;strong&gt;Medibuntu y GetDeb&lt;/strong&gt;- están disponibles, lo que os permitirá instalar &lt;strong&gt;códecs multimedia&lt;/strong&gt; y drivers hardware que no están incluidos de serie en la distribución original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la otra gran característica es la que habla de sus requisitos hardware: &lt;strong&gt;basta con un procesador i386 a 300 MHz, 128 Mbytes de RAM,&lt;/strong&gt; y un disco duro con 1,5 Gbytes de espacio para instalarla. Habrá que echarle un vistazo, ¿no creéis? Podéis descargarla Bodhi 0.1.0 (32 bits) desde &lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/bodhilinux/&#34;&gt;este enlace en SourceForge&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-www-muylinux-com-2010-11-20-bodhi-ubuntuenlightenment-perfecto-para-minimalistas-target-blank-muylinux-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/2010/11/20/bodhi-ubuntuenlightenment-perfecto-para-minimalistas&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MuyLinux.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cartel del Google I/O Extended Granada organizado por el GDG Granada</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/cartel-del-google-io-extended-granada-organizado-por-el-gdg-granada/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/cartel-del-google-io-extended-granada-organizado-por-el-gdg-granada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya tenemos el cartel del Google I/O Extended, organizado por el GDG Granada (Google Developers Group Granada) gracias a Sergio Almécija, ¿nos ayudáis a moverlo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/06/gdg1.jpg&#34;&gt;&lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/06/gdg1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;gdg&#34; width=&#34;1440px&#34; height=&#34;900px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celebrando los 20 años de Linux [Video]</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/celebrando-los-20-anos-de-linux-video/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/celebrando-los-20-anos-de-linux-video/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Traducción parcial del artículo original en &lt;a href=&#34;http://www.techdrivein.com/2011/04/celebrating-20-years-of-linuxvideo.html&#34;&gt;techdrivein&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The Linux Fundation publicó hace unos días un vídeo conmemorativo por los 20 años que cumple el Sistema Operatívo. Han llamado al vídeo “La historia de Linux”, que describe el crecimiento que ha tenido Linux desde sus inicios (Aunque cualquier referencia al proyecto GNU ha sido omitida por alguna razón).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El vídeo está en inglés, pero creo que el que no entienda el idioma más o menos se va a enterar por los dibujitos :). Básicamente describe el comienzo de Linux para terminar diciendo que en la actualidad se usa casi en todos sitios (Servidores, móviles, firgoríficos, pcs y todo tipo de electrodomésticos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;amp-youtube
data-videoid=&#34;5ocq6_3-nEw&#34;
layout=&#34;responsive&#34;
width=&#34;800&#34; height=&#34;270&#34;&gt;&lt;/amp-youtube&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chat y Foros de Próxima Generación, de pioneros del Código Abierto</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/chat-y-foros-de-proxima-generacion-de-pioneros-del-codigo-abierto/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/chat-y-foros-de-proxima-generacion-de-pioneros-del-codigo-abierto/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Insatisfecho con la experiencia en los actuales paquetes de software para foros, el co-fundador de Stack Exchange, Jeff Atwood, fundó el &lt;em&gt;Civilized Discourse Construction &lt;a href=&#34;http://www.codinghorror.com/blog/2013/02/civilized-discourse-construction-kit.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kit&lt;/a&gt; Inc&lt;/em&gt; para proponer un nuevo paquete que los reemplace. Este software, &lt;a href=&#34;http://www.discourse.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Discourse&lt;/a&gt;, de código abierto está construido con JavaScript, Ruby on Rails y PostgreSQL y, &lt;a href=&#34;http://www.discourse.org/faq/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;acorde&lt;/a&gt; a los desarrolladores, puede ser usada en cualquier ocasión que se necesite una lista de mails o foro. Según dice el equipo: &amp;#8220;Discourse es un reinicio desde cero, un intento de reimaginar cómo debería ser una plataforma de discusión moderna, sustentable y completamente open-source.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Discourse usa el framework Ember.js y su licencia es GPLv2. Detecta automáticamente dispositivos móviles y es utilizable con pantallas táctiles, pero está sólo optimizado para pantallas mayores de 7&amp;#8221; por el momento. Mientras el software es usable y una &lt;a href=&#34;http://try.discourse.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;demo online &lt;/a&gt;está disponible, los desarrolladores advierten que el software no debería ser usado en producción todavía. Ellos incluso dicen que Discourse actualmente debería ser usado sólo para comenzar nuevas comunidades de discusión, y no para migrar las existentes. Los usuarios que quieran testear la aplicación pueden obtener el código fuente &lt;a href=&#34;https://github.com/discourse/discourse&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;desde GitHub.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-full wp-image-1352 alignleft&#34; alt=&#34;Kandan&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/02/kandan-a548da5452a69c44.png&#34; width=&#34;120px&#34; height=&#34;120px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://kandanapp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kandan&lt;/a&gt; es otro proyecto de código abierto - uno que debería cubrir las necesidades cuando las comunicaciones en tiempo real son más necesarias. Kandan 1.0 fue &lt;a href=&#34;http://kandanapp.com/blog/2013/02/06/kandan-1-dot-0-release-announcement/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;anunciado&lt;/a&gt; recientemente y está diseñado para ser fácilmente desplegado en plataformas de cloud computing como CloudFoundry, Heroku y otras. La herramienta ofrece ilimitados canales de chat y permite embeber imágenes, videos Youtube y archivos de sonido, y la habilidad de integrarse con el Hubot de GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kandan tiene licencia AGPLv3 y puede utilizar MongoDB, MySQL o PostgreSQL como componente de base de datos para su backend. El código fuente de Kandan 1.0 está disponible &lt;a href=&#34;https://github.com/kandanapp/kandan&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;en GitHub &lt;/a&gt;y además puedes acceder a una &lt;a href=&#34;http://kandan-demo.kandanapp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;demo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente&#34;&gt;Fuente&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;The H Open&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.h-online.com/open/news/item/Open-source-pioneers-next-generation-chat-and-forums-1801023.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinco cursos nuevos en Udacity: Software Testing, Algoritmos, Física, Estadística y Lógica &amp; matemáticas discretas</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/cinco-cursos-nuevos-en-udacity-software-testing-algoritmos-fisica-estadistica-y-logica-matematicas-discretas-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/cinco-cursos-nuevos-en-udacity-software-testing-algoritmos-fisica-estadistica-y-logica-matematicas-discretas-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.udacity.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Udacity&lt;/a&gt; sigue mejorando,y a una semana escasa de acabar los &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/nuevos-cursos-disponibles-en-udacity-la-universidad-online-gratuita/&#34; title=&#34;Nuevos Cursos disponibles en Udacity, la universidad online gratuita&#34;&gt;cinco cursos&lt;/a&gt; que comenzaron hace siete semanas. Ayer anunciaron en su blog que iban a impartir otros cinco cursos a partir del 25 de Junio. A continuación dejo una descripción de cada uno de los cursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;software-testing-cs258&#34;&gt;Software Testing (CS258)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;descripción&#34;&gt;Descripción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;When writing software, destruction can be just as valuable as creation. Learn how to catch bugs and break software as you discover different testing methods that will help you build better software.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-1-introduction&#34;&gt;Unit 1: Introduction&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How to become a great software tester&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-2-domains-ranges-oracles-and-kinds-of-testing&#34;&gt;Unit 2: Domains, Ranges, Oracles, and Kinds of Testing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How to think about the different elements of software testing&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-3-code-coverage&#34;&gt;Unit 3: Code Coverage&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How to find parts of a program that need more testing&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-4-random-testing&#34;&gt;Unit 4: Random Testing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How to automatically generate test cases that break code in unexpected ways&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-5-advanced-random-testing&#34;&gt;Unit 5: Advanced Random Testing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How to engineer a sophisticated random test case generator&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-6-consequences&#34;&gt;Unit 6: Consequences&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;How to deal with lots of bugs, how to take a big input that triggers a bug and make it smaller, how to report a bug, and more!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-7-conclusion&#34;&gt;Unit 7: Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Summary and tournament results&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;algorithms-cs215&#34;&gt;Algorithms (CS215)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;descripción-1&#34;&gt;Descripción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ever played the Kevin Bacon game? This class will show you how it works by giving you an introduction to the design and analysis of algorithms that enable you to discover how individuals are connected.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice-1&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-1-a-social-network-magic-trick&#34;&gt;Unit 1: A Social Network Magic Trick&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Becoming familiar with algorithm analysis&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-2-growth-rates-in-social-networks&#34;&gt;Unit 2: Growth Rates in Social Networks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Using mathematical tools to analyze how things are connected&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-3-basic-graph-algorithms&#34;&gt;Unit 3: Basic Graph Algorithms&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Finding the quickest route to Kevin Bacon&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-4-it-s-who-you-know&#34;&gt;Unit 4: It’s Who You Know&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Keeping track of your best friends using heaps&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-5-strong-and-weak-bonds&#34;&gt;Unit 5: Strong and Weak Bonds&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Working with social networks with edge weights.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-6-hardness-of-network-problems&#34;&gt;Unit 6: Hardness of Network Problems&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Exploring what it means for a social network problem to be harder than other.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-7-conclusion-1&#34;&gt;Unit 7: Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Using your knowledge&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;intro-to-physics-ph100&#34;&gt;Intro to Physics (PH100)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;descripción-2&#34;&gt;Descripción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Study physics abroad in Europe &amp;#8212; virtually! Learn the basics of physics on location in Italy, the Netherlands and the UK, by answering some of the discipline&amp;#8217;s major questions from over the last 2000 years.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice-2&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-1-how-can-we-measure-the-circumference&#34;&gt;Unit 1: How can we measure the circumference&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;of the Earth?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basics of geometry and trigonometry&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-2-how-do-objects-move&#34;&gt;Unit 2: How do objects move?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Data analysis and kinematics&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-3-what-causes-motion&#34;&gt;Unit 3: What causes motion?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Forces, acceleration, and Newton’s Laws&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-4-how-can-we-use-motion&#34;&gt;Unit 4: How can we use motion?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Work, energy, and simple machines&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-5-how-can-we-determine-our-longitude-at-sea&#34;&gt;Unit 5: How can we determine our longitude at sea?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Simple harmonic motion&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-6-what-is-electricity&#34;&gt;Unit 6: What is electricity?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Charge and electric fields&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-7-what-is-left-to-discover&#34;&gt;Unit 7: What is left to discover?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Modern physics and open questions&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;introduction-to-statistics-st101&#34;&gt;Introduction to Statistics (ST101)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;descripción-3&#34;&gt;Descripción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Statistics is about extracting meaning from data. In this class, we will introduce techniques for visualizing relationships in data and systematic techniques for understanding the relationships using mathematics.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice-3&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-1-visualizing-relationships-in-data&#34;&gt;Unit 1: Visualizing relationships in data&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Seeing relationships in data and predicting based on them; dealing with noise&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-2-processes-that-generates-data&#34;&gt;Unit 2: Processes that generates data&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Random processes; counting, computing with sample spaces; conditional probability; Bayes Rule&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-3-processes-with-a-large-number-of-events&#34;&gt;Unit 3: Processes with a large number of events&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Normal distributions; the central limit theorem; adding random variables&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-4-real-data-and-distributions&#34;&gt;Unit 4: Real data and distributions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sampling distributions; confidence intervals; hypothesis tests; outliers&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-5-systematically-understanding-relationships&#34;&gt;Unit 5: Systematically understanding relationships&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Least squares;residuals; inference&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-6-understanding-more-complex-relationships&#34;&gt;Unit 6: Understanding more complex relationships&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Transformation; smoothing; regression for two or more variables, categorical variables&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-7-where-to-go-next&#34;&gt;Unit 7: Where to go next&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Statistics vs machine learning; what to study next; where statistics is used
Final exam&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;logic-discrete-mathematics-cs221&#34;&gt;Logic &amp;amp; Discrete Mathematics (CS221)&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;descripción-4&#34;&gt;Descripción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Discrete mathematics, &amp;#8221; also known as &amp;#8220;combinatorics, &amp;#8221; is a broad term. In this course, learn the basics of Boolean algebra and discrete mathematics with an emphasis on their connections with computer science.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice-4&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-1-induction&#34;&gt;Unit 1: Induction&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Techniques in enumerative combinatorics, including the counting of lattice paths, Pascal-like triangles, and the principle of inclusion-exclusion (Moebius inversion)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-2-sets&#34;&gt;Unit 2: Sets&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Basic combinatorics of finite sets, including Hall&amp;#8217;s Marriage Theorem, Sperner&amp;#8217;s Lemma, elements of matroid theory and results about cutsets in graphs&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-3-propositional-logic&#34;&gt;Unit 3: Propositional Logic&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Elementary propositional logic&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-4-posets-and-lattices&#34;&gt;Unit 4: Posets and Lattices&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The basics of posets and lattices as a unifying theme&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-5-graph-theory&#34;&gt;Unit 5: Graph Theory&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Elements of graph theory, including results about trees and planar graphs&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-6-number-theory&#34;&gt;Unit 6: Number Theory&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Some elementary number theory leading up to the Euclidean algorithm for computing greatest common divisors and modular arithmetic&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;h3 id=&#34;unit-7-review&#34;&gt;Unit 7: Review&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;An overview of the course material&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo hacer que google deje de usar tu Wifi para obtener datos de geolocalización</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/como-hacer-que-google-deje-de-usar-tu/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/como-hacer-que-google-deje-de-usar-tu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para quien no lo supiera, el coche de Google que va haciendo fotos a las calles para el streetView, recoge datos que deberían ser privados. Como por ejemplo datos de geolocalización mediante nuestra red wifi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido a ciertas polémicas con respecto a este tema, google ha dado una solución para que el coche no recoja los datos de geolocalización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La solución consiste en añadir al nombre de nuestra red la cadena &lt;strong&gt;&lt;em&gt;_nomap&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; al final. De este modo el coche al pasar detectará esta cadena y la omitirá&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vía &lt;a target=&#39;_blank&#39; href=&#34;http://www.genbeta.com/seguridad/quieres-que-google-deje-de-usar-tu-wifi-para-obtener-datos-de-geolocalizacion-solo-hay-que-cambiarle-el-nombre&#34;&gt;GenBeta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dominio software libre -no oficial- “.42″ disponible</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/dominio-software-libre-no-oficial-42/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/dominio-software-libre-no-oficial-42/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para poder hacer frente a la ICANN, organización de Estados Unidos que gestiona los DNS raíz de Internet, y para fomentar la neutralidad en la Red ha nacido .42, un dominio, por el momento no oficial, de primer nivel que surge con la premisa de crear un Internet abierto y orientado al software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según la web de registros 42registry.org, como requisito es necesario que las webs no alberguen proyectos comerciales o con publicidad. Por su parte, el sistema utiliza los principios de las redes Global Anycast para saltarse las restricciones de ICANN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los creadores de este proyecto pretenden crear un Internet abierto, orientado hacia el intercambio de conocimientos y el software libre y son conscientes de la inmensidad del desafío, con las enormes limitaciones que implica pero también son conscientes de los beneficios que ofrece esta opción. Curiosamente, su nombre, .42 responde el número que, en la cultura popular, es la respuesta a la última pregunta sobre la vida, el Universo y… todo. Aparece en la novela de ciencia ficción “Guía del autoestopista galáctico“, de Douglas Adams.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fuente-muylinux-2&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/&#34;&gt;MuyLinux&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estado de Wayland, aspirante a reemplazar X.org</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/el-estado-de-wayland-aspirante/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/el-estado-de-wayland-aspirante/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace poco que sigo el blog &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://diegocg.blogspot.com/&#34;&gt;D&amp;#8217;Oh!&lt;/a&gt;, y la verdad es que todos los temas sobre los que se escriben en él son bastante interesantes. Leí una entrada que me gusto mucho, y la voy a escribir a continuación. Recomiendo este blog para la gente de Linux sobre todo, ya que el autor, escribe regularmente las caracteristicas mas relevantes de las actualizaciones del kernel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La última vez que se &lt;a href=&#34;http://diegocg.blogspot.com/2010/08/novedades-en-systemd.html&#34;&gt;mencionó en este blog al servidor gráfico Wayland&lt;/a&gt;, fue con la descripción de &amp;#8220;revolucionario y raquítico a la vez&amp;#8221;. No era una apreciación del todo errónea; tengo la manía de clonar los repositorios de proyectos interesantes para ojear de vez en cuando su actividad, y como proyecto con la no precisamente leve vocación de ser alternativa a X.org, la evolución de Wayland&amp;nbsp; no era muy esperanzadora (13 commits en 8 meses, todos menos dos de su creador). Me equivocaba, fue escribir esa entrada y aumentar el número de commits y buenas noticias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque la actividad no se haya disparado por las nubes, en los últimos meses se ha visto que Wayland progresa más rápido de lo esperado. Para empezar, &lt;a href=&#34;http://www.phoronix.com/scan.php?page=news_item&amp;amp;px;=ODYwMQ&#34;&gt; MeeGo tiene interés en él a largo plazo&lt;/a&gt; para usarlo como servidor gráfico en dispositivos móviles-táctiles (un detalle interesante es que Kristian Høgsberg, el autor, creó Wayland en la época en que trabajaba en Red Hat, pero no como algo de la compañía, sino durante su tiempo libre, mientras que ahora trabaja en Intel, en parte en Wayland). Pero lo más determinante para el futuro de Wayland no es algo que esté ocurriendo en su código. Lo más difícil para un proyecto así es conseguir apoyo de los toolkits y proyectos relacionados con el escritorio. Yo creía que se tardarían años en ver progresos en este sentido, pero ha resultado ser al contrario: Ya se están portando &lt;a href=&#34;http://gitorious.org/%7Ekrh/qt/qt-wayland&#34;&gt;QT&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://cgit.freedesktop.org/%7Ekrh/gtk/&#34;&gt;GTK&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://cgit.freedesktop.org/%7Ekrh/clutter/&#34;&gt;Clutter&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://wayland.freedesktop.org/screenshots.html&#34;&gt;capturas&lt;/a&gt;). Claro que, teniendo en cuenta el enormemente intrincado mundo del vídeo es difícil imaginar una transición fácil y breve. Pero incluso para eso hay buenas noticias,&amp;nbsp; &lt;a href=&#34;http://hoegsberg.blogspot.com/2008/12/two-x-servers-and-microphone.html&#34;&gt;Wayland puede usarse para mostrar servidores X completamente funcionales&lt;/a&gt;, lo cual permitiría compatibilidad al estilo de XQuartz (X11 sobre OS X).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Probablemente, parte de la aparente sencillez en portar QT y GTK se debe a &lt;a href=&#34;http://wayland.freedesktop.org/architecture.html&#34;&gt;su diseño&lt;/a&gt; (eso, y que en el mundo gráfico de Linux hay cada vez más inversión). Wayland es muy simple, se limita compartir buffers de memoria con las aplicaciones clientes, las cuales notifican a Wayland de los cambios, quien a su vez envía la imagen final al hardware vía OpenGL ES. Esa función de coordinador de buffers, mas el envio de eventos desde dispositivos de entrada a las ventanas, son prácticamente sus únicas funciones, por eso es tan pequeño, simple e ideal para dispositivos táctiles. El renderizado de las ventanas en si, en el que X.org, con su anticuado diseño, trata de tomar parte (la propia API nativa de dibujado, las obsoletas fuentes en el servidor, extensiones como Composite para hacer posible software como Compiz), se deja completamente en manos del cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afortunadamente, todos los toolkits modernos están diseñados para funcionar de acorde con lo que Wayland espera, por lo cual portarlos significa (a los ojos de este humilde servidor no experto en gráficos) implementar el código que envie los contenidos a Wayland, e interactuar con él cuando hay que redibujar algo. El divorcio con X.org es tal, que el concepto de &amp;#8220;gráficos a través de la red&amp;#8221; del protocolo X11 en realidad no queda excluido ni obsoleto, pasa a ser asunto de las aplicaciones clientes, como algo opcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo esto suena muy bien para Wayland, y hay que tener en cuenta que este servidor no es por si mismo una revolución, más bien es el punto final a todas las novedades de los últimos años en APIs de acceso a hardware (KMS) y las novedades y capacidades de los toolkits y el progreso en Mesa: Wayland es el broche final que une ambos mundos de manera correcta, prescindiendo del obsoleto X.org. Pero tampoco hay que darlo todo por hecho: Imaginen que a alguien se le ocurre añadir una extensión a X.org implementando algo similar. En un mundo tan atacado por el relativismo moral, no hay que descartar semejantes desvaríos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(PD: Ubuntu ha anunciado, precisamente justo después de publicar esta entrada, que &lt;a href=&#34;http://www.markshuttleworth.com/archives/551&#34;&gt;pretende usar Wayland en el futuro&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El riesgo de las URLs cortas</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/el-riesgo-de-las-urls-cortas-risk-of/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/el-riesgo-de-las-urls-cortas-risk-of/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ahora se han puesto tan de moda las direcciones cortas, del tipo &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://goo.gl/fb/VdsDn&#34;&gt;http://goo.gl/fb/VdsDn&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/gn72m2&#34;&gt;http://bit.ly/gn72m2&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, y dado que no se conoce la dirección real del enlace hasta que pinchamos él, se está aprovechando para difundir enlaces a sitios con contenidos maliciosos. Por eso es recomendable que antes de abrir una Url corta, nos aseguremos a donde nos redirecciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen algunos métodos para realizar esta comprobación. &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://addons.mozilla.org/es-ES/firefox/addon/8636/&#34;&gt;LongURL Mobile Expander&lt;/a&gt;, que es extensión para firefox, o una página web llamada &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://real-url.org/&#34;&gt;realUrl&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos nos devolverán la dirección del enlace &lt;em&gt;&amp;#8220;real&amp;#8221;&lt;/em&gt;. Pero si el enlace nos lo envía álguien que no conocemos, lo lógico es no abrirlo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enlaces de la semana (I)</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/enlaces-de-la-semana-i-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/enlaces-de-la-semana-i-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/08/contruyendo-links-de-afiliados-fuertes1.jpg&#34;&gt;&lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; title=&#34;Chain Links&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/08/contruyendo-links-de-afiliados-fuertes1-300x225.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;225px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de esta semana voy a tomarme en serio esta sección y publicaré semanalmente una recopilación de enlaces que leo y me parecen interesante compartirlos con vosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;seguridad&#34;&gt;Seguridad&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;El gran Alejandro Ramos está escribiendo una serie de artículos explicando técnicas forenses para bases de datos SQLite, sin duda no tiene desperdicio echarle un vistazo. Aprenderás cómo se estructura la cabecera de estas bases de datos y a sacar información valiosa de ella:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Forense de SQLite I - Recursos&#34; href=&#34;http://www.securitybydefault.com/2012/08/forense-de-sqlite-i-recursos.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Forense de SQLite I - Recursos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Forense de SQLite II - Cabecera&#34; href=&#34;http://www.securitybydefault.com/2012/08/forense-de-sqlite-ii-cabecera.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Forense de SQLite II - Cabecera&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Forense de SQLite III - Páginas Libres&#34; href=&#34;http://www.securitybydefault.com/2012/08/forense-de-sqlite-iii-paginas-libres.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Forense de SQLite III - Páginas Libres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seguimos hablando de seguridad, esta vez en el blog de Chema Alonso:
&lt;!--ad--&gt;
&lt;p &gt;
  Quien use o haya usado Blogger sabe que la url a la que se redirecciona cuando se previsualiza una entrada antes de publicarla es un tanto abstracta, ya que no puede ser predecible. ¿Será cierto?, compruébalo en &lt;a title=&#34;Minority Report: Pre-visualizando el futuro de Blogger&#34; href=&#34;http://www.elladodelmal.com/2012/08/minority-report-pre-visualizando-el.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Minority Report: Pre-visualizando el futuro de Blogger&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
  A día de hoy somos muchos los que usamos redes sociales, sobre todo facebook, pero pocos son los que se detienen a revisar los permisos que conceden a las aplicaciones de la red social por excelencia. Chema habla en &lt;a title=&#34;Aplicaciones de Facebook y Privacidad&#34; href=&#34;http://www.elladodelmal.com/2012/08/aplicaciones-de-facebook-y-privacidad-2.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aplicaciones de Facebook y Privacidad&lt;/a&gt; de los peligros que este mal hábito puede conllevar.
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si usas Adobe reader en GNU/Linux, más vale que busques otra alternativa, porque &lt;a href=&#34;http://muyseguridad.net/2012/08/16/google-advierte-del-peligro-de-utilizar-adobe-reader-especialmente-en-linux/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;google&lt;/a&gt; ha advertido del peligro de utilizar esta aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ciencia-y-tecnología&#34;&gt;Ciencia y Tecnología&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La Agencia de Investigación del Departamento de Defensa de los EEUU (DARPA) ha desarrollado un &lt;a title=&#34;Programa M3 de DARPA: el robot capaz de camuflarse&#34; href=&#34;http://alt1040.com/2012/08/darpa-robot-mimetizarse&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;robot capaz de camuflarse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;programación&#34;&gt;Programación&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Twitter ha decidido seguir &lt;a title=&#34;Los cambios en la API de Twitter, dirigidos contra los clientes de terceros&#34; href=&#34;http://www.genbeta.com/redes-sociales/los-cambios-en-la-api-de-twitter-dirigidos-contra-los-clientes-de-terceros&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cerrando su API&lt;/a&gt; dando la espalda a las aplicaciones de terceros, decisión con la que personalmente no estoy de acuerdo, ya que muchas de estas aplicaciones han dado a conocer a twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En genbeta Dev nos cuentan cómo sería el código escrito por grandes personalidades como &lt;a title=&#34;¿Y si Hemingway o Shakespeare hubieran sido programadores Javascript?&#34; href=&#34;http://www.genbetadev.com/desarrolladores/y-si-hemingway-o-shakespeare-hubieran-sido-programadores-javascript&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Shakespeare o Charles Dickens&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;media&#34;&gt;Media&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para concluir un vídeo de vimeo que muestra una de los mejores espectáculos del motor. Un recorrido urbano de 61 km donde se alcanzan velocidades de hasta 320km/h:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;embed-vimeo&#34; &gt;
&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadísticas del blog en 2011</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/estadisticas-del-blog-en-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/estadisticas-del-blog-en-2011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta entrada voy a dar a conocer los datos estadísticos del blog en este prácticamente acabado 2011. En líneas generales ha mejorado bastante con respecto al 2010.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estadísticas-generales&#34;&gt;Estadísticas generales&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;281&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-EMdVRpJjx2w/TvuRkE82FhI/AAAAAAAACBA/tYkT8PSbBmo/s400/Screenshot.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-país&#34;&gt;Por país&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;122&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-2Ie-OUtriWc/TvuR1kyH4HI/AAAAAAAACBM/_Jr_XzGGWs0/s400/Screenshot-1.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;páginas-más-visitadas&#34;&gt;Páginas más visitadas&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;226&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-5nYyXGYUbp0/TvuSJZEA2YI/AAAAAAAACBY/m5SA-Dy4Aeg/s400/Screenshot-2.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;fuentes-de-tráfico&#34;&gt;Fuentes de tráfico&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;208&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-jNgLiS6mNVE/TvuSWiGw3LI/AAAAAAAACBk/7YF94gpdI3Y/s400/Screenshot-3.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;visitas-por-navegador-web&#34;&gt;Visitas por navegador web&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;124&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-sLBq4c0Fiig/TvuSlXz2OaI/AAAAAAAACBw/weyxrwPqagU/s400/Screenshot-5.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;visitas-por-navegador-web-y-sistema-operativo&#34;&gt;Visitas por navegador web y Sistema operativo&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;123&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-_NvVI1FYUtA/TvuSt2DQ7jI/AAAAAAAACB8/rKhLANAh7rU/s400/Screenshot-7.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-sitema-operativo&#34;&gt;Por sitema Operativo&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;121&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-IZ14L0eSkEc/TvuS5CRyB2I/AAAAAAAACCI/fE-nd7o7ZvY/s400/Screenshot-6.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;visitas-por-terminales-móviles&#34;&gt;Visitas por terminales móviles&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;179&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-nXz2W9vrKSE/TvuTBJ8awPI/AAAAAAAACCU/QBiPctGrzko/s400/Screenshot-4.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;impacto-de-busquedas&#34;&gt;Impacto de busquedas&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;90&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-JrG2ihjTojA/TvxphZqdd2I/AAAAAAAACCk/_XWrpKNjRf8/s400/Screenshot.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;actividad-de-los-1s&#34;&gt;Actividad de los +1s&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;105&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-V7-XwQ2Djc8/TvxpmwKz7hI/AAAAAAAACCw/gzrh_mLTK3k/s400/Screenshot-1.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;audiencia&#34;&gt;Audiencia&lt;/h3&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;86&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-hjIQHHBnFlM/TvxpmxavjQI/AAAAAAAACC8/j6inzd3a6iI/s400/Screenshot-2.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluando el estado de la licencia GPL</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/evaluando-el-estado-de-la-licencia-gpl/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/evaluando-el-estado-de-la-licencia-gpl/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;128&#34; width=&#34;128&#34; src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8b/License_icon-gpl-2.svg/256px-License_icon-gpl-2.svg.png&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hace unas semanas, tenía lugar &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/110027483887022913393/posts/Arx9N665DZf&#34;&gt;una conversación&lt;/a&gt; sobre el estado de la licencia GPL, con lectores y colegas discutiendo sobre cual podría ser la causa del estado actual de esta licencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que hay algunos temas recurrentes en las conversaciones que merecen la pena destacar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslett notó que el descenso de las licencia GPL y licencias restrictivas comenzó alrededor de 2007, lo que coincidía con el lanzamiento de GPLv3. ¿Es pues, GPLv3 la causa del decline de GPL?. Hubo un poco de discusión sobre esto en las conversaciones, y pienso que ZDNet&amp;#8217;s Jason Brooks resumió este tema bastante bien:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No sé si GPLv3 ha sido un factor importante en el cambio, pero no tener una licencia actualizada para funcionar como GPLv2 no resulta de gran ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro hilo de la discusión fue sobre la &amp;#8220;applification&amp;#8221; del software en los markets. Red Hat&amp;#8217;s Jan Wildeboer inició así la conversación sobre este tema:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otro punto importante es la &amp;#8216;applification&amp;#8217; del software en el market. Las aplicaciones en muchas plataformas (especialmente en móviles, pero no son éstas las únicas) necesitan ser casi completamente independientes. Por razones de seguridad no se puede instalar librerías nuevas que todos los programas pueden usar. Esto combinado con las normas típicas de las app stores que son hostiles hacia el copyleft se suma a la disminución del uso de GPL.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Poco despues, un colega de Wildeboer en Red Hat, Michael Tiemann, decía esto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diré que la política de Apple de &amp;#8216;no GPL&amp;#8217; en su app store, y el increíble éxito de las app stores en general como vía de expansión para los desarrolladores de software debe ser unos de los factores. Esto no dice nada sobre la calidad o el atractivo de GPL, sino más bien las consecuencias de las políticas discriminatorias de una empresa en contra de ella.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si duda, es ésta política desfavorable de apple una de las grandes razones por las que algunos proyectos nuevos de código abierto están renunciando a la licencia GPL, pero en 2007, cuando parece que el decline de la licencia comenzó, fue un año antes de que Apple abriera su app Store.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En twitter, otro miembro de Red Hat, Richard Fontana, &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://twitter.com/#!/richardfontana/status/147770045999751169&#34;&gt;intervino&lt;/a&gt; en que desde su experiencia, 2007 marcó el inicio de su desilusión por el modelo básico de negocio abierto popularizado por MySQL AB.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Speculating but personally, I started 2007 assuming MySQL AB biz model was legit, and I ended 2007 severely troubled by it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El autor original de la entrada dice que debe ser agradable a la gente de Red Hat, ya que muchos de ellos leen sus entradas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aún hay áreas que merecen ser tratadas&amp;#8230; porque creo que entender por qué este descenso del uso de la licencia está ocurriendo puede ayudar a la comunidad libre a revitalizar el uso del software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naturalmente, esto es aún suponiendo que la comunidad de software libre esté interesada en cambiar las cosas. Hay un trasfondo distinto en las conversaciones privadas que he tenido en este tema que la comunidad del software libre ha cosechado lo que ha sembrado, y ahora tiene que pagar por su forma de actuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.itworld.com/it-managementstrategy/234223/evaluating-state-gpl&#34;&gt;Fuente original (En inglés)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firefox 4.0 para Linux ya dispone de menú unificado</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/firefox-40-para-linux-ya-dispone-de/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/firefox-40-para-linux-ya-dispone-de/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Una de las novedades de la interfaz de Firefox 4.0 estaba disponible hasta ahora solo en la versión para Windows. &lt;strong&gt;Se trataba del menú unificado&lt;/strong&gt;, que presentaba un menú desplegable en la aplicación del que salían todas las opciones del programa, en lugar de tener una barra de menú superior tradicional.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; title=&#34;Firefox-menuunificado&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TOpKeo-73nI/AAAAAAAAAFc/LAOUt4nZY_I/s1600/Firefox-menuunificado-500x388.jpg&#34; alt=&#34;firefox 4&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Esa opción ya está disponible en la última compilación nocturna (nightly build) de Firefox 4.0, y aunque su posición aún no es exactamente igual que la de la versión de Windows -&lt;strong&gt;en Linux aparece al lado de las pestañas&lt;/strong&gt;, y no encima- al menos ya podemos disfrutar de esta mejora de la interfaz.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; title=&#34;Firefox-menuunificado-windows&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TOpKfEqxsoI/AAAAAAAAAFg/HAojDM7vC20/s1600/Firefox-menuunificado-windows.jpg&#34; alt=&#34;menu unificado&#34;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La versión de Firefox 4 para Windows muestra el botón más destacado, y encima de las pestañas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como indican en &lt;a href=&#34;http://www.webupd8.org/2010/11/firefox-40-for-linux-finally-gets.html&#34;&gt;WebUpd8&lt;/a&gt;, para lograr contar con esta versión podemos acceder o bien al PPA diario de Mozilla -ellos no lo recomiendan- &lt;strong&gt;o bien descargar la última versión nocturna de Firefox 4.0&lt;/strong&gt; desde &lt;a href=&#34;http://ftp.mozilla.org/pub/mozilla.org/firefox/nightly/latest-trunk/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;. Para usarla la descargamos, la extraemos y pinchamos dos veces en el fichero “firefox”, cuidado, NO EN “firefox-bin”). Así lo hemos hecho nosotros, y el resultado es perfecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez lo tengamos en ejecución, &lt;strong&gt;podremos ir a View-&amp;gt;Toolbars&lt;/strong&gt; y podremos deshabilitar “Barra de menú”, lo que nos dará acceso a la nueva interfaz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fuente-a-href-http-www-muylinux-com-2010-11-22-firefox-4-0-para-linux-ya-dispone-de-menu-unificado-target-blank-muylinux-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/2010/11/22/firefox-4-0-para-linux-ya-dispone-de-menu-unificado&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MuyLinux.com&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>