<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Noticias on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/</link>
        <description>Recent content in Noticias on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/</link>
            <title>Noticias on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/categories/noticias/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Investigadores del MIT usan ecuaciones algebráicas para mejorar las transmisiones WIFI y LTE con coded TCP</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/investigadores-del-mit-usan-ecuaciones-algebraicas-para-mejorar-las-transmisiones-wifi-y-lte-coded-tcp/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/investigadores-del-mit-usan-ecuaciones-algebraicas-para-mejorar-las-transmisiones-wifi-y-lte-coded-tcp/</guid>
            <description>

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 296px) 296px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;alignleft  wp-image-1001&#34;  title=&#34;Algebra Packets MIT&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/10/Algebra-Packets-MIT1.jpg&#34; alt=&#34;paquetes algebráicos MIT TCP&#34; width=&#34;296px&#34; height=&#34;370px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Un equipo de investigadores del MIT, Caltech, Harvard, y otras universidades Europeas, han ideado una forma de potenciar el rendimiento en redes inalámbricas &amp;#8212; sin aumentar la potencia de transmisión o añádir más estaciones base. La creación de los investigadores, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;coded TCP,&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, en lugar de enviar paquetes simples, crea una ecuación que describe una serie de paquetes. Es una forma nueva de transmitir datos de modo que los paquetes perdidios no aumenten la latencia o re-envíen datos, ya que son la causa de que la red se congestione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un solo paquete perdido causa un aumento en la latencia &amp;#8212; El receptor tiene que solicitar de nuevo el paquete, y no puede hacer nada hasta que lo recibe. Si hay una cantidad significante de paquetes perdidos, resulta en un aumento considerable de la latencia, mucho re-envio de datos, y poco ancho de banda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;strong&gt;&lt;em&gt;coded TCP,&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, se agrupan bloques de paquetes y &lt;a href=&#34;http://www.mit.edu/~medard/papers2011/Modeling%20Network%20Coded%20TCP.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;se transforman en ecuaciones algebráicas&lt;/a&gt; (PDF), que describen los paquetes. Cuando se pierde una parte del mensaje, el receptor resuelve la ecuación para obtener los datos perdidos en lugar de solicitarlos al emisor. La resolución de la ecuación es simple y lineal, por lo que no requiere demasiado procesamiento por parte del router/smartphone/laptop. En las pruebas, &lt;strong&gt;coded TCP&lt;/strong&gt; produjo mejoras notables. El MIT descubrió que la red WiFi del campus (con un 2% de paquetes perdidos), ascendió de 1Mbps a 16Mbps. En un tren de alta velocidad (con una perdida de paquetes del 5%), la velocidad de conexión aumentó de 0.5Mbps a 13.5Mbps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En realidad, estas mejoras no son del todo sorprendentes. El protocolo TCP fue diseñado para redes cableadas, donde la pérdida de paquetes es generalmente un signo de congestión. La redes inalámbricas necesitan algún método para la corrección de errores en la recepción (Forward Error Correction [FEC]), y eso es exáctamente lo que &lt;strong&gt;Codec TCP&lt;/strong&gt; proporciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un futuro, se espera que el protocolo TCP codificado tenga una gran repercusión en el rendimiento de redes WIFI y LTE.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;A Bandwidth Breakthrough&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.technologyreview.com/news/429722/a-bandwidth-breakthrough/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Increasing wireless network speed by 1000%, by replacing packets with algebra&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.extremetech.com/computing/138424-increasing-wireless-network-speed-by-1000-by-replacing-packets-with-algebra&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;MIT researchers use algebraic equation that improves WiFi and LTE data streams&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://www.engadget.com/2012/10/24/mit-researchers-algebraic-equation-to-weave-wifi-and-lte-signals/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visitar sitio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Lo más leido en ElbaulDelProgramador (Noviembre 2011)</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/lo-mas-leido-en-elbauldelprogramador/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/lo-mas-leido-en-elbauldelprogramador/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Con esta entrada os dejo lo más leido del més en el blog, junto con algunos datos estadísticos:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;entradas&#34;&gt;Entradas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/humor-grafico-informaticos&#34;&gt;Humor gráfico - Informáticos, Programadores, geek&amp;#8230; - 9GAG.COM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/chistes-de-informaticos&#34;&gt;Chistes de informaticos - www.desmotivaciones.es&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/rootear-samsung-galaxy-s-gt-i9003&#34;&gt;Rootear Samsung Galaxy S GT-I9003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/conectar-base-de-datos-sql-server-2008&#34;&gt;Conectar base de datos sql Server 2008 a aplicación Java remotamente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/por-que-nuestro-pc-necesita-un-firewall&#34;&gt;Por qué nuestro PC necesita un firewall activado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/guerra-de-navegadores-humor&#34;&gt;Guerra de navegadores - Humor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/programacion-android-hola-mundo/&#34;&gt;Programación Android: Hola Mundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/los-desarrolladores-de-gnome-crean&#34;&gt;Los desarrolladores de GNOME crean &amp;#8220;Boxes&amp;#8221; para la virtualización&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/programacion-android-interfaz-grafica_23/&#34;&gt;Programación Android: Interfaz gráfica - Layouts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/programacion-android-interfaz-grafica_11&#34;&gt;Programación Android: Interfaz gráfica - Diálogos y notificaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;usuarios&#34;&gt;Usuarios&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a los usuarios, los lectores principalmente son Españoles, seguidos de México y Argentína&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;navegadores&#34;&gt;Navegadores&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El navegador que más usan los lectores es Firefox (39%), seguido de Chrome (30%) e Internet Explorer (16%)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;sistema-operativo&#34;&gt;Sistema Operativo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Claramente gana Windows con un 68%, seguido de Linux (17%), MAC (4%) y Android (4%)&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Los desarrolladores de GNOME crean “Boxes” para la virtualización</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/los-desarrolladores-de-gnome-crean/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/los-desarrolladores-de-gnome-crean/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 149px) 149px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; width=&#34;149&#34; height=&#34;200&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-oTy__i3px1g/TtKbNmGPIBI/AAAAAAAAB1k/Y6daIcbwi5k/s800/Boxes-d7ad4bbc04e8d56d.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Con el aumento en el uso de máquinas virtuales y conexiones remotas, los desarrolladores de GNOME están trabajando en una nueva integración para el entorno de escritorio que llaman “&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://zee-nix.blogspot.com/2011/11/behold-boxes.html&#34;&gt;Boxes&lt;/a&gt;“. El &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://live.gnome.org/Design/Apps/Boxes&#34;&gt;diseño&lt;/a&gt; de estos boxes ofrece un entorno único para crear boxes que pueden ser máquinas virtuales remotas, locales o sesiones de control remoto para otras máquinas virtuales (&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.h-online.com/open/news/item/Red-Hat-open-sources-Qumranet-SPICE-protocol-882801.html&#34;&gt;SPICE protocol&lt;/a&gt;). Los desarrolladores han estado trabajando en una implementación para los Boxes basada en &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://live.gnome.org/Vala&#34;&gt;Vala&lt;/a&gt;. Ahora han anunciado su &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://ftp.gnome.org/pub/GNOME/sources/gnome-boxes/3.3/&#34;&gt;primer lanzamiento&lt;/a&gt; junto con un screencast mostrando las capacidades de la aplicación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El desarrollador Zeeshan Ali Khattak (aka Zeenix) explica en una &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://zee-nix.blogspot.com/2011/11/behold-boxes.html&#34;&gt;entrada del blog&lt;/a&gt; que, aunque los desarrolladores ya usan &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://virt-manager.org/&#34;&gt;virt-manager&lt;/a&gt;, que cubre las necesidades de un administrador de sistemas a nivel empresarial, había una necesidad de crear una virtualización y una aplicación de control remoto para los usuarios más comunes, y que esa necesidad podría solucionarse con la creación de Boxes. Debido a que el proyecto está todavía en una fase muy primaria de desarrollo, hay muchos errores - el más grave actualmente el la falta de soporte para disquetes en Qemu. Por otra parte, con la nueva interfaz gráfica, los usuarios pueden crear y eliminar máquinas virtuales o sistemas de conexión remota de una manera simple. Los desarrolladores están buscando ayuda para trabajar en la interfaz y para mejorar las librerías de C, libosinfo y libvirt-glib, que son en las librerías en las que se basa el proyecto. A ellos les gustaría, por ejemplo, ayudar en la creación de una API para configurar mediante XML libvirt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Traducción de : &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.h-online.com/open/news/item/GNOME-developers-create-Boxes-for-virtualisation-1383765.html&#34;&gt;h-online.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Mejoras para el proyecto PyLabra</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/mejoras-para-el-proyecto-pylabra/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/mejoras-para-el-proyecto-pylabra/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Ahora que tengo algo de tiempo, mi compañero y yo hemos decidido continuar con &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/pylabra-aplicacion-para-almacenar/&#34;&gt;PyLabra&lt;/a&gt;, al que queremos hacer algunas mejoras, como por ejemplo, la posibilidad de crear tantos vocabularios para idiomas como queramos, o poder realizar exámenes en los que la aplicación nos pregunte el significado de las palabras que tenemos almacenadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para seguir el desarrollo de la aplicación puedes visitar la página en la que está alojado el proyecto, en &lt;a href=&#34;https://github.com/elbaulp/PyLabra&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Mi experiencia en el 3er Hackathon de la Universidad de Granada</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/mi-experiencia-en-el-3-hackathon-de-la/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/mi-experiencia-en-el-3-hackathon-de-la/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;http://planeta-irislibre.rediris.es/img/oslugr.png&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;87&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;http://planeta-irislibre.rediris.es/img/oslugr.png&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Estos últimos cuatro días, (Viernes, Sábado, Domingo y Lunes) he participado en el 3º Hackathon de la UGR organizado por la &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://osl.ugr.es/&#34;&gt;oficina de software libre&lt;/a&gt;. Ha sido una experiencia más que buena, he conocido a mucha gente realmente agradable y volcada con el software libre. Aunque no conocía a nadie personalmente, el primer día ya eramos como una gran comunidad en la que se respiraba un ambiente que transmitía muy buen rollo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El viernes se presentaron los proyectos, de los cuales lo participantes debían elegir uno con el que colaborar a lo largo del Hackathon. Paso a nombrarlos a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://blog.georemindme.com/es/&#34;&gt;GeoRemindMe&lt;/a&gt;, de Rubén Dugo y Raúl Ortega&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://dafcollage.wordpress.com/&#34;&gt;DAF-Collage&lt;/a&gt;, Javier Rodríguez y Simeón Ruiz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://fkp.workespeis-projects.com/blog/&#34;&gt;Workespeis FKP&lt;/a&gt;, de Pedro Serrano Prieto, Carlos García Pardillos y Andrei Corcodel Biboiu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.rubencaceres.com/&#34;&gt;Free Publi Displays&lt;/a&gt;, de Rubén Cáceres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://trucocusl.wordpress.com/&#34;&gt;Truco&lt;/a&gt;, de Antonio Castillo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://pupilsproject.wordpress.com/contacto/&#34;&gt;Pupils de Serafín Vélez y Fran Lucena&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;De entre todos estos proyectos, decidí colaborar con el primero, GeoRemindMe. Lo que me llevó a conocer a &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.rauljimenez.info/&#34;&gt;Raul Jiménez&lt;/a&gt;, un gran informático, y por supuesto gran persona. Tras pasar estos cuatro días junto a él espero seguir manteniendo el contacto y la amistad. Por supuesto, al integrarme en este proyecto he conocido a grandes programadores como &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://twitter.com/#!/dugo&#34;&gt;Rubén&lt;/a&gt;, con el que finalmente también he hecho amistad, y &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://twitter.com/#!/jneight&#34;&gt;Javier&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde aquí recomendar a todo el mundo que tenga la oportunidad de acudir a hackathones o eventos de este tipo que impulsan el software libre, que lo hagan. Es una experiencia fantástica en la que te relacionas con gente que tiene una forma de pensar muy parecida a la tuya, en la que se impulsa enormemente el trabajo en equipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la parte técnica de este hackathon, me he dedicado a implementar algunas interfaces gŕaficas para la aplicación Android del proyecto, junto con unos cuantos adaptadores para dichas UIs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participar en este evento me ha servido también para ir atenuando el temor escénico que tengo a hablar en público, ya que el último día presenté los avances que se habían logrado en el proyecto, y tengo la foto que así lo demuestra (Aunque he de decir que Raul me apoyó en la presentación):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;separator&#34; &gt;
    &lt;a href=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-B5Wk6N-_7zo/T1Ug9b0LIVI/AAAAAAAACJw/zxLSIOIaKfo/s1600/531265382.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 400px) 400px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;267&#34; width=&#34;400&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/-B5Wk6N-_7zo/T1Ug9b0LIVI/AAAAAAAACJw/zxLSIOIaKfo/s400/531265382.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quiero hacer una especial mención al grupo de traductoras que han trabajado duro estos días para poner al día en varios idiomas el blog de GeoRemindMe: &lt;a href=&#34;http://twitter.com/Rutmg1&#34;&gt;@Rutmg1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://twitter.com/Nazapn&#34;&gt;@Nazapn&lt;/a&gt;, Natalia, &lt;a href=&#34;http://twitter.com/FernandoMeleroG&#34;&gt;@FernandoMeleroG&lt;/a&gt;, Fátima, Clara, Ana y &lt;a href=&#34;http://twitter.com/_AnaJi&#34;&gt;@_AnaJi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que conozcáis a las personas que han colaborado en el proyecto, copio un extracto del &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://blog.georemindme.com/es/logros-del-3er-hackathon-y-los-responsables/&#34;&gt;blog de GeoRemindMe&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;ruth-moya-rutmg1&#34;&gt;Ruth Moya: @Rutmg1&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Salut! Soy licenciada en traducción e interpretación por la Universidad de Granada. Actualmente estudio un máster de traducción. Conocí GeoRemindMe! gracias a mi participación en el tercer Hackathon de informática. Junto con Nazareth Pérez, he realizado la traducción de la aplicación web de GeoRemindMe! al francés, enfrentándome así a la localización de software. Esta participación me ha permitido abrir mis horizontes laborales hasta límites insospechados y conocer gente con iniciativa y ganas de comerse el mundo, sobre todo si está relleno de pollo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrarme en &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://es.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://es.linkedin.com/pub/ruth-moya/3a/a16/8a4&#34;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; y en Twitter (&lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://www.twitter.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://www.twitter.com/rutmg1&#34;&gt;@rutmg1&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;nazareth-pérez-nazapn&#34;&gt;Nazareth Pérez: @Nazapn&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;¡Hola a tod@s!Soy licenciada en Traducción e Interpretación por la Universidad de Granada y en la actualidad curso un máster de Traducción junto con mi compañera Ruth. Para mí fue todo un reto participar en este proyecto porque nunca antes me había tenido que enfrentar a la traducción de software y mucho menos en francés, mi segunda lengua. Haber participado en GeoRemindMe me &amp;nbsp;ha permitido conocer a gente encantadora con la que espero seguir en contacto en un futuro y de la que seguir aprendiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mi también podéis encontrarme en &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://es.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://es.linkedin.com/pub/nazareth-pérez-nieto/3a/a83/459&#34;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; y Twitter (&lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://www.twitter.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://www.twitter.com/nazapn&#34;&gt;@nazapn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;natalia-fernández&#34;&gt;Natalia Fernández&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hola! Soy una estudiante de 4º de Traducción e Interpretación de la Universidad de Granada. Me apunté a Hackathon porque me interesan las nuevas tecnologías y el papel que los traductores tienen en ellas. Gracias al Hackathon hemos aprendido sobre software libre, lenguaje HTML y de algunos de los magníficos proyectos que se propusieron. Me ha encantado poder ayudar como traductora en GeoRemindMe, hemos pasado un fin de semana diferente y muy divertido, así que lo recomiendo a todo aquel con ganas de aprender y de pasárselo bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artículos que he traducido:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Logros del 2º Hackathon y sus culpables”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“GeoRemindMe y otros proyectos, ¡comparemos!”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3rd Hackathon: Translation+Android&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrarme en: &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://es.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://es.linkedin.com/pub/natalia-fernández-rus/49/631/620&#34;&gt;Linkedin&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;fernando-melero-fernandomelerog&#34;&gt;Fernando Melero: @FernandoMeleroG&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Estudiante de último curso de Traducción e Interpretación de la Universidad de Granada. En este equipo he colaborado traduciendo al inglés algunos artículos del blog de GeoRemindMe. Decidí participar en este Hackathon debido a la gran importancia que cobran cada vez más las tecnologías en la traducción. Hemos aprendido algunos aspectos del software libre, así como también hemos practicado traduciendo artículos del blog y, algo muy importante, hemos hecho amigos y lo hemos pasado genial todos juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los artículos que he traducido para este proyecto han sido:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conference on Internationalization of CADE, Granada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The University of Granada Supports GeoRemindMe!.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3rd Hackathon: Translation+Android&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrarme en &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://es.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://es.linkedin.com/pub/fernando-melero-garcía/49/630/513&#34;&gt;Linkedin&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; y en Twitter (&lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://www.twitter.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://www.twitter.com/fernandomelerog&#34;&gt;@fernandomelerog&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;fátima-nbsp-fernández-palacios&#34;&gt;Fátima&amp;nbsp;Fernández-Palacios&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;¡Hola! Soy estudiante de último curso de Traducción e Interpretación en Granada intentando descubrir lo que quiero hacer en el futuro. Me apunté al Hackathon porque quería entrar en un mundo totalmente desconocido para mí, aunque en el que estaba muy interesada, ya que la localización me parece una de las ramas de la traducción más interesante. Debo decir que me ha encantado la experiencia, y que después de esto no me extrañaría seguir ligada a la localización en un futuro. Si en la actualidad el futuro para los traductores está bastante negro, por lo menos voy a hacer algo que realmente me gusta, y qué mejor que dedicarte a un sector en el que he descubrido que hay tan buen rollo (al menos lo relacionado con los pollos).
Los artículos que he traducido son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GeoRemindMe’s (private) beta is already here&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Improved version 1.1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GeoRemindMe! becomes finalist in the EOI’s Entrepeneur Contest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div&gt;
  Yo también estoy en &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://es.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://es.linkedin.com/pub/fátima-fernández-palacios-parejo/49/6b3/502&#34;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;clara-fernández&#34;&gt;Clara Fernández&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hola, soy Clara y estoy en el último año de Traducción e Interpretación de Granada. Hackathon ha sido una experiencia muy positiva. Hemos aprendido mucho y nos lo hemos pasado muy bien. He trabajado con GeoRemindMe y he conocido a la gente tan simpática que trabaja en este proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artículos que he traducido:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;GeoRemindMe is moving to the CADE in Granada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GeoRemindMe! becomes finalist in the EOI’s Entrepeneur Contest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;ana-oñate&#34;&gt;Ana Oñate&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;¡Hola! Soy estudiante de 4º curso de Traducción e Interpretación de la Universidad de Granada. En un principio, cuando me apunté no sabía muy bien de qué iba a ir el Hackathon pero como ocurre en muchas ocasiones te dejas llevar por lo que han hecho tus amigos y al final ha resultado una experiencia realmente interesante. Lo que está claro es que en la actualidad la traducción de este sector es muy importante y con tan sólo un fin de semana puedes sumergirte un poco en este mundo. Además, es una oportunidad perfecta para hacer nuevos amigos y cambiar un poco de ambiente, que nunca viene mal. Para este proyecto he traducido el artículo GeoRemindMe Adjusts the Sails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://es.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://es.linkedin.com/pub/ana-oñate-gutiérrez/49/6b1/305&#34;&gt;Mi perfil de LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;ana-jiménez-anaji&#34;&gt;Ana Jiménez: @_AnaJi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Estudio Traducción e Interpretación en la UGR. Me enteré de que se iba a organizar en Hackathon por Twitter, y decidí apuntarme porque siempre me ha encantado cualquier tema relacionado con la informática, los videojuegos e Internet. Pensé que sería interesante y me permitiría tener un primer contacto con el ámbito de la traducción que más me llama la atención: la localización. El resultado no ha sido sólo eso, sino que además he conocido a gente nueva con la que pasar un buen rato y la experiencia ha sido muy agradable. Además, ya de primeras el proyecto de GeoRemindMe me gustó mucho, y me ha animado a seguir en este mundillo del software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este proyecto he traducido los artículos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Visit to Silicon Valley: 8 lessons we learnt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sneak peak: web application&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GeoRemindMe spread in the media&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GeoRemindMe appears in the media&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;First team meeting.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrarme en &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://www.twitter.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://www.twitter.com/_AnaJi&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://twitter.com&#39;]);&#34; href=&#34;https://twitter.com/_AnaJi&#34;&gt;Linkedin&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;alejandro-alcalde-elbaulp&#34;&gt;Alejandro Alcalde: @ElBaulP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hola, soy Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas y actualmente estudio el 1º curso del Grado en Ingeniería Informática. Encontré el evento del 3º Hackathon ojeando la web de software libre de la UGR y ha sido una experiencia más que buena. A parte de conocer a mucha gente y pasar un fin de semana divertido, he visto como se gestiona y se trabaja en un proyecto real y grande. Concretamente en este Hackathon me he dedicado a colaborar en el desarrollo de una parte de la aplicación para dispositivos Android. Sin duda seguiré asistiendo a eventos de este tipo y le espero seguir la pista al fantástico equipo de GeoRemindMe, al que le deseo lo mejor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podéis encontrarme en &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://www.linkedin.com&#39;]);&#34; href=&#34;http://www.linkedin.com/in/algui91&#34;&gt;Linkedin&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://twitter.com&#39;]);&#34; href=&#34;https://twitter.com/#!/elbaulp&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; y mi &lt;strong&gt;&lt;a onclick=&#34;javascript:_gaq.push([&#39;_trackEvent&#39;,&#39;outbound-article&#39;,&#39;http://www.elbauldelprogramador.org&#39;]);&#34; href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/&#34;&gt;blog personal&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A modo de resumen os dejo esta galería de fotos:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-ULfLso5f-Ag/T1UmC5fK-7I/AAAAAAAACKM/NceiGys8JSw/s1600/531200681.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;134&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-ULfLso5f-Ag/T1UmC5fK-7I/AAAAAAAACKM/NceiGys8JSw/s200/531200681.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-Vuhit_H5k4g/T1Un-fgs-QI/AAAAAAAACLE/IAxCGOlsqwk/s1600/6810240886_ae4487fc7c_o.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;150&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-Vuhit_H5k4g/T1Un-fgs-QI/AAAAAAAACLE/IAxCGOlsqwk/s200/6810240886_ae4487fc7c_o.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-swmH0aJRSDw/T1Un7iqI6_I/AAAAAAAACKY/zfn2sVSZKUg/s1600/6809730880_23b920058f_o.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;200&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-swmH0aJRSDw/T1Un7iqI6_I/AAAAAAAACKY/zfn2sVSZKUg/s200/6809730880_23b920058f_o.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-wGMJQYbifbU/T1Un9JIzzGI/AAAAAAAACKk/AwbMLBSXzr4/s1600/6809731574_237a24f063_o.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;200&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-wGMJQYbifbU/T1Un9JIzzGI/AAAAAAAACKk/AwbMLBSXzr4/s200/6809731574_237a24f063_o.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-l_fnsN-iutw/T1Un9YIeGnI/AAAAAAAACKw/SwwkzagfaRA/s1600/6809754022_12a704cf93_o.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;200&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-l_fnsN-iutw/T1Un9YIeGnI/AAAAAAAACKw/SwwkzagfaRA/s200/6809754022_12a704cf93_o.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-Fd01vQLxu8I/T1Un97smZZI/AAAAAAAACK4/NNAbAIX2-YE/s1600/6810238782_a9722bdac6_o.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;150&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-Fd01vQLxu8I/T1Un97smZZI/AAAAAAAACK4/NNAbAIX2-YE/s200/6810238782_a9722bdac6_o.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-QVjr4dnGbk8/T1UoiOcaK0I/AAAAAAAACLc/fijzrx3jCrM/s1600/Foto_terce_hackathon_georemindme.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;150&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-QVjr4dnGbk8/T1UoiOcaK0I/AAAAAAAACLc/fijzrx3jCrM/s200/Foto_terce_hackathon_georemindme.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-U910AhjzIFE/T1Uoh_rPYkI/AAAAAAAACLU/TEm1of3va6c/s1600/6955869477_e81f1d58c0_o.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;200&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-U910AhjzIFE/T1Uoh_rPYkI/AAAAAAAACLU/TEm1of3va6c/s200/6955869477_e81f1d58c0_o.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-es7EndNd2Oc/T1XlgSVtWiI/AAAAAAAACLw/G4TJEnS4Mvo/s1600/todoEl3Hackathon.jpg&#34;  &gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34;on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;134&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-es7EndNd2Oc/T1XlgSVtWiI/AAAAAAAACLw/G4TJEnS4Mvo/s200/todoEl3Hackathon.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Os dejo otras crónicas de gente que participó en este evento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://pupils.es/2012/03/07/3er-hackathon-lecciones-aprendidas/&#34;&gt;Proyecto Pupils&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://osl.ugr.es/2012/03/06/3o-hackathon-lecciones-aprendidas/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Oficina de Software Libre&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://trucocusl.wordpress.com/2012/03/05/3o-hackaton-resumen-e-impresiones/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Proyecto TruCo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://detraducciones.blogspot.com/2012/03/3-hackathon-de-proyectos-de-software.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;Eugenia Arrés&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rubencaceres.com/proyecto/espanol-free-publi-displays-en-el-3o-hackathon-de-proyectos-de-software-libre&#34;&gt;&lt;strong&gt;Proyecto Free Publi Displays&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/mi-experiencia-en-el-3-hackathon-de-la.html&#34;&gt;Alejandro Alcalde&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Moborobo, herramienta de Administración Integrada para Android en el PC</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/moborobo-herramienta-de-administracion-integrada-para-android-en-el-pc/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/moborobo-herramienta-de-administracion-integrada-para-android-en-el-pc/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/09/moborobo-feature-image-1204261.jpg&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 600px) 600px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; title=&#34;moborobo-feature-image-120426&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/09/moborobo-feature-image-1204261.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600px&#34; height=&#34;300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Moborobo es un pc suite que te ayuda a controlar tu terminal Android tanto vía WiFi como USB. Es una combinación de software de sincronización y tienda de recursos de Android (dispone de aplicaciones, juegos, fondos de pantalla y temas). Sólo hace falta descargar e instalar el programa en el pc y conectarlo al teléfono. Así podrás mantener tus datos importantes o personales en el ordenador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación un listado de las funcionalidades disponibles:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;transferir-datos-entre-android-e-ios&#34;&gt;Transferir datos entre Android e IOS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Moborobo ofrece una fácil y rápida transferencia de Contactos y SMSs entre IOS y Android.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;datos-de-contactos&#34;&gt;Datos de Contactos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Es un poderoso administrador que te ayuda a clasificar, buscar, organizar y realizar backups tanto de la lista de contactos como de los mensajes. Podrás importar/exportar datos en formato .vcf de/a Gmail. La versión 2.0.5, también soporta el intercambio de contactos en Outlook.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;juegos-y-aplicaciones&#34;&gt;Juegos y aplicaciones&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Moborobo viene con una tienda de recursos para Android, tales como juegos, aplicaciones, fondos de pantalla y temas. Podrás descargar, instalar, actualizar y desinstalar aplicaciones y juegos con un simple clic. Permite Drag&amp;Drop; para la instalación de apps del pc al móvil. Escoge las últimas y más populares aplicaciones desde los conocidos sitios de descarga y las clasifica. Además, el programa permite seleccionar dónde se instalará la aplicación, evitando así dejar sin espacio la memoria interna del teléfono.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fondos-de-pantalla-y-temas&#34;&gt;Fondos de pantalla y temas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Junto con Mobo Launcher, podrás personalizar la apariencia de tu smartphone, cambiando el tema, los iconos y más.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;manejar-ficheros-multimedia&#34;&gt;Manejar Ficheros Multimedia&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Esta herramienta cuenta con funciones avanzadas como editar la lista de reproducción de música; cambiar fondos de pantalla; editar fotos, y mucho más.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;enviar-y-recibir-mensajes-desde-el-pc&#34;&gt;Enviar y recibir mensajes desde el PC&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Con Moborobo, podrás enviar, recibir y organizar tus mensajes desde el ordenador. También funciona para los mensajes de grupo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;realizar-backups-de-datos&#34;&gt;Realizar backups de datos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si estás a punto de actualizar la ROM de tu dispositivo, o cambiar de operador móvil, seguramente estés preocupado por la información guardada en el mismo, ya que durante tales procesos, se suelen perder los datos más importantes. Por eso, Moborobo permite realizar backups para varios tipos de contenidos en el móvil, como contactos, sms, registros de llamada, fotos, fondos de pantalla, temas, archivos multimedia, aplicaciones, datos de las aplicaciónes, ect.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para descargarlo, puedes visitar la página oficial de la aplicación: &lt;a href=&#34;http://es.moborobo.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://es.moborobo.com&#34;&gt;http://es.moborobo.com&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; (para instalar la aplicación para el PC y móvil)o instalarla desde &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.moborobo.daemon&amp;feature=nav_result#?t=W251bGwsMSwxLDMsImNvbS5tb2Jvcm9iby5kYWVtb24iXQ..&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Play&lt;/a&gt; (Solo la parte para el móvil).&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>NVIDIA prepara Tegra3, 4 núcleos</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nvidia-prepara-tegra3-4-nucleos/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nvidia-prepara-tegra3-4-nucleos/</guid>
            <description>&lt;p&gt;La compañía NVIDIA presentó oficialmente el año pasado durante CES 2010 su SoC Tegra 2 que integraba una CPU ARM de dos núcleos junto un un chip gráfico muy potente capaz de acelerar contenidos 1.080p y tener un buen rendimiento 3D. Según parece la compañía está finalizando el desarrollo de su sucesor, Tegra 3, que hará gala de un diseño interno de CPU ARM de nada menos que cuatro núcleos y una mejorada arquitectura interna que ofrece mejores resultados en consumo y de potencia gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NVIDIA ya confirmó hace unos meses que esperaba que el mercado móvil evolucionara hacia modelos con procesadores más potentes y uno de los rumores más importantes en relación a ello pone en sobreaviso que NVIDIA podría presentar su siguiente generación de chips ARM Tegra 3 en la edición 2011 de Mobile World Congress que tiene lugar en Barcelona en las próximas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ello da un margen de un año aproximadamente para poder ver aplicaciones prácticas del mismo en el mercado, es decir para principios de año 2012. Pero, ¿qué ofrecerá NVIDIA con Tegra 3?. Hablamos de un SoC que presumiblemente integrará dos / cuatro núcleos ARM Cortex A15, junto con una potente GPU. En palabras de Mike Rayfield - Tegra GM de NVIDIA - &amp;#8220;(Tegra 3) estará en producción a la misma vez que nuestros competidores estén produciendo sus primeros procesadores doble núcleo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El terminal LG Optimus 2X es el primero del mercado en integrar el SoC Tegra 2 de NVIDIA y la tendencia hacia el doble núcleo parece que seguirá en los terminales móviles, que, para más inri, incluso tienen un consumo energético menor.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-muycomputer-1&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://muycomputer.com/FrontOffice/ZonaPractica/Especiales/especialDet/_wE9ERk2XxDDr8n45RcN0iBq7fz1C_Q8RqPHSU9Fta6H7rbf4Fs2tgJWgIN18521s&#34;&gt;MuyComputer&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: Big Security for Big Data</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-big-security-for-big-data/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-big-security-for-big-data/</guid>
            <description>

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 232px) 232px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/04/BigSecurityforBigData-232x300.jpg&#34; alt=&#34;Nueva Guía: Big Security for Big Data&#34; title=&#34;Nueva Guía: Big Security for Big Data&#34; width=&#34;232px&#34; height=&#34;300px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;The multitude of devices, users, and generated traffic all combine to create a proliferation of data that is being created with incredible volume, velocity, and variety. Organizations need a way to protect, utilize, and gain real-time insight from “big data.” This intelligence is not only valuable to businesses and consumers, but also to hackers. Robust information marketplaces have arisen for hackers to sell credit card information, account usernames, passwords, national secrets (WikiLeaks), as well as intellectual property. In order to meet the current security problems faced by organizations, a new paradigm shift needs to occur. Businesses need the ability to secure data, collect it, and aggregate into an intelligent format, so that real-time alerting and reporting can take place. So, how do we get started?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;pc=w_hp353&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: Build Your Own WordPress Site Guide</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-build-your-own-wordpress/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-build-your-own-wordpress/</guid>
            <description>

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 1200px) 1200px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;http://img.tradepub.com/free/w_make09/images/w_make09c8w.jpg&#34; alt=&#34;Nueva Guía: Build Your Own WordPress Site Guide&#34; title=&#34;Nueva Guía: Build Your Own WordPress Site Guide&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;630&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;build-your-own-wordpress-site-guide&#34;&gt;&lt;strong&gt;Build Your Own WordPress Site Guide&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Os traigo una guía interesante para ayudaros a crear vuestro sitio WordPress desde cero. Podeis descargarla desde &lt;a href=&#34;http://bashyc-blogspot.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;qf=w_make09&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;, o en la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales Gratuitos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ya sabréis, para descargarla, tenéis que hacer clic en &amp;#8220;Request Now&amp;#8221; y rellenar los datos que piden. Espero que os sea útil.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: Computer Inside Your Computer: How To Use VirtualBox</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-computer-inside-your-computer-how-to-use-virtualbox/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-computer-inside-your-computer-how-to-use-virtualbox/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 500px) 500px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/06/virtual-box-big1.jpg&#34; title=&#34;Computer Inside Your Computer: How To Use VirtualBox&#34; alt=&#34;Computer Inside Your Computer: How To Use VirtualBox&#34; width=&#34;500px&#34; height=&#34;608px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Learn to use VirtualBox. Get virtual computers up and running inside your computer, without having to buy any new hardware.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With “Computer Inside Your Computer: How to Use VirtualBox” you’ll learn to master this free virtualization software and get virtual computers working inside your computer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You’ve heard a lot about Linux and you’d love to try it out, but you don’t know enough to take the plunge and install it alongside Windows – maybe you’re worried you’ll wipe all your files off in the process. Besides, you’d like to have another computer handy so that you can look something up if you get stuck, but you don’t have another computer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Good thing VirtualBox exists. With it you gain the power to conjure virtual computers out of thin air. They don’t take up space on your desk, yet they work just like a real computer does. They can be conjured up and removed with little more than a few clicks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intrigued? Download the latest manual from MakeUseOf.com now. Featuring step-by-step explanations as well as picture tutorials, this manual makes using VirtualBox easy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This free guide will teach you how to:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Build and manage virtual machines&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Get Windows XP working in VirtualBox&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Install Windows 7 in a Virtual Machine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Try out Ubuntu Linux in a VirtualMachine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Install Guest Additions in VirtualBox&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Access files on your host machine in a Virtual Machine&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;[Descárgala desde aqui][1] o
Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; para ver las guías disponibles.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: Security for a Faster World</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-security-for-a-faster-world/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-security-for-a-faster-world/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_hp357/prgm.cgi&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 200px) 200px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/Executive-eBook-Security-for-a-Faster-World.gif&#34; alt=&#34;Executive eBook: Security for a Faster World&#34; width=&#34;200px&#34; height=&#34;259px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With Security for a Faster World, You&amp;#8217;ll learn best practices for protecting your corporate data, keeping intruders and malware out of your network, and protecting against disgruntled employees who may attempt to use their access privileges to compromise your systems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A security breach can be a major catastrophe for any organization, but large enterprises are especially at risk. Enterprise data breaches get press attention, affect thousands of customers or former customers and often have a trickle-down effect on other businesses or partners. When it comes to security, the bigger they are, the harder they fall. In sheer financial terms the cost of a single security breach is usually very significant: in 2011 the average per-incident cost for U.S. companies was $5.5 million according to research carried out by Ponemon Institute. Download this eBook to learn more.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;pc=w_hp357&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: The Essentials of Information Security Kit</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-the-essentials-of-information-security-kit/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-the-essentials-of-information-security-kit/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
[&lt;img sizes=&#34;(min-width: 199px) 199px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/The-Essentials-of-Information-Security-Kit-Includes-a-Free-PC-Security-Handbook-2nd-Edition-eBook.gif&#34; alt=&#34;The Essentials of Information Security Kit: Includes a Free PC Security Handbook - 2nd Edition eBook&#34; width=&#34;199px&#34; height=&#34;258px&#34; /&gt;][1]
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Download this security kit to learn everything you need to know about Information Security.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Essentials of Information Security brings together the latest in information, coverage of important developments, and expert commentary to help with your Information Security related decisions:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The following kit contents will help you get the most out of your Information Security research:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PC Security Handbook - 2nd Edition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Research Report: How the Major Mobility Platforms Compare in TCO and Security&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Virtualization Maturity and Experience Breed Success&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Choosing a Cloud Hosting Provider with Confidence: Symantec SSL Certificates Provide a Secure Bridge to Trusted Cloud Hosting Providers&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;pc=w_bund20&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: The Top 10 Reports for Managing Vulnerabilities</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-the-top-10-reports-for-managing-vulnerabilities/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-the-top-10-reports-for-managing-vulnerabilities/</guid>
            <description>

&lt;figure&gt;
[&lt;img sizes=&#34;(min-width: 250px) 250px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;The Top 10 Reports for Managing Vulnerabilities&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/07/The-Top-10-Reports-for-Managing-Vulnerabilities.jpg&#34; width=&#34;250px&#34; height=&#34;301px&#34; /&gt;][1]
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;This free guide covers the key aspects of the vulnerability management lifecycle and shows you what reports today&amp;#8217;s best-in-class organizations are using to reduce risks on their network infrastructure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;New network vulnerabilities appear constantly and the ability for IT security professionals to handle new flaws, fix misconfigurations and protect against threats requires constant attention. However, with shrinking budgets and growing responsibilities, time and resources are constrained. Therefore, sifting through pages of raw vulnerability information yields few results and makes it impossible to accurately measure your security posture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This paper cuts through the data overload generated by some vulnerability detection solutions and introduces &lt;strong&gt;&lt;em&gt;The Top 10 Reports for Managing Vulnerabilities&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;descargar-la-guía&#34;&gt;Descargar la guía&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;pc=w_qa31&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: VoIP Vulnerabilities</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-voip-vulnerabilities/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-voip-vulnerabilities/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
[&lt;img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; class=&#34;size-full wp-image-1285 alignleft&#34; alt=&#34;VoIP Vulnerabilities&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/01/voip-vulnerabilities.png&#34; width=&#34;285px&#34; height=&#34;362px&#34; /&gt;][1]
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Are you thinking of switching to or investing in a VoIP system for your company? VoIP offers numerous benefits &amp;#8212; ease of use and reduced cost being just two &amp;#8212; but with increased benefits can come increased risk. This complimentary white paper will honestly and succinctly assess the vulnerabilities associated with VoIP systems and then provide you with security guidelines for avoiding security threats during use.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you&amp;#8217;re thinking of purchasing a VoIP system, read on and discover exactly how you can get the most out of a new VoIP system, while protecting yourself from vulnerabilities and security threats!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;pc=w_come58/prgm.cgi&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía: Your Guide to Google Analytics</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-your-guide-to-google-analytics/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-your-guide-to-google-analytics/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
[&lt;img sizes=&#34;(min-width: 199px) 199px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/08/googleanalytics-5001-246x300.jpg&#34; alt=&#34;Your Guide To Google Analytics&#34; title=&#34;Your Guide To Google Analytics&#34; width=&#34;199px&#34; height=&#34;243px&#34; /&gt;][1]
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Do you own a website or a blog? If so, do you have any idea how many visitors you get each day? And even if you’ve installed a counter and you’ve figured out how to gauge your traffic, do you have any idea where your visitors are coming from, what browsers most of them use, what search engines they use, or which of your pages is the most popular?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These are the things that Google Analytics can do for you. Want to learn more? Download “Your Guide To Google Analytics” by Ryan Dube a staff writer at MakeUseOf and the mind behind &lt;a href=&#34;http://www.topsecretwriters.com/&#34;&gt;topsecretwriters.com&lt;/a&gt;. Ryan’s insightful guide into everything you need to know about Google Analytics explains everything you need to know about the web’s top reader tracking service.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since Google remains the largest search engine on the Internet, and since the vast majority of your website traffic probably comes from Google, Analytics remains the most accurate and effective tool available to track your website traffic and reader demographics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The guide is very easy to follow and shows you everything you need to know using annotated screenshots. You will learn the basics of setting up Google Analytics for your site, where all the important data can be found and how to interpret that data to make sense of your site statistics. Google Analytics is not at all that complicated once you start digging into how it is organized, and where to find the information you’re looking for.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You will learn how to access to all of the following details about your website:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;nbsp;A high-level view of how many individual people have visited your site and how many pages they viewed&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Where your site visitors live and what languages they speak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;How visitors interacted with your website&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The technology the visitors used to access your site&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Other websites that are sending traffic your way&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The most popular pages on your site&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The many different ways people are reaching your site through search engines&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_make88/prgm.cgi&#34;&gt;Descárgala desde aquí&lt;/a&gt; o
Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; para ver las guías disponibles.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva guía: 4 Key Recommendations for Cloud Integration</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-4-key-recommendations-cloud-integration/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-4-key-recommendations-cloud-integration/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/free/w_talb42/prgm.cgi&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 125px) 125px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/09/WhitePaper_Cloudinte.jpg&#34; alt=&#34; 4 Key Recommendations for Cloud Integration&#34; width=&#34;125px&#34; height=&#34;160px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cloud computing is changing how businesses manage their IT assets and automate their business processes. In this new environment, IT resources are no longer housed solely on-premise and boundaries of business-to-business applications have become blurred.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forward-thinking organizations need to choose integration solutions that can address not only the needs that cloud computing presents today but also adapt to future challenges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This white paper presents the key characteristics of cloud computing, the integration challenges this deployment model introduces, four recommendations for what to look for in a solution and five key questions you should ask when considering cloud integration solutions.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;descargar-la-guía&#34;&gt;Descargar la guía&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/free/w_talb42&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva guía: 8 Steps to Building Mobile Apps Fast in the Cloud</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-8-steps-to-building-mobile-apps-fast-in-the-cloud/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-8-steps-to-building-mobile-apps-fast-in-the-cloud/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_sale38/prgm.cgi/&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/07/8-Steps-to-Building-Mobile-Apps-Fast-in-the-Cloud-300x1431.png&#34; alt=&#34;8 Steps to Building Mobile Apps Fast in the Cloud&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;143px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Start turning your ideas into mobile apps with the 8 Steps to Building Mobile Apps Fast in the Cloud guide, learn how to:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Embrace mobile design principles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create engaging apps that put customers first&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Make every developer a mobile one&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Get on the fastest path to mobile freedom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;descargar-la-guía&#34;&gt;Descargar la guía&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;pc=w_sale38&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;wi-button style-3&#34;&gt;Descárgala&lt;i class=&#34;icon-download icon-2x&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva guía: Developer Report: Top Social Media and HTML5 Considerations for Mobile App Success</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-developer-report-top-social-media-and-html5-considerations-for-mobile-app-success/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-developer-report-top-social-media-and-html5-considerations-for-mobile-app-success/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_appc01/prgm.cgi&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 114px) 114px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/08/w_appc01c1.gif&#34; alt=&#34;Developer Report: Top Social Media and HTML5 Considerations for Mobile App Success&#34; title=&#34;Developer Report: Top Social Media and HTML5 Considerations for Mobile App Success&#34; width=&#34;114px&#34; height=&#34;150px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Find out about two of the hottest topics surrounding mobile app development right now-social media and HTML5. In a recent developer survey report from IDC and Appcelerator, you&amp;#8217;ll learn why social media is a critical component for user engagement and content distribution, and why HTML5 could be the key to building richer, more dynamic and more user-friendly app experiences. Plus, learn what 2,100 experts closest to mobile innovation think about the future of social media and the role of HTML5-and compare their predictions to your own strategies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download the report and learn:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Why 79% of surveyed developers plan to use HTML5 in app creation this year&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Why 39% of developers believe Google&amp;#8217;s assets are more important to their social media strategies than Facebook&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Which cloud-based technologies could be most effective and most frequently added to new apps&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Which phase of the mobile development strategy lifecycle most developers feel they&amp;#8217;re in-and what this means for the app marketplace&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_appc01/prgm.cgi&#34;&gt;Descárgala desde aquí&lt;/a&gt; o
Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; para ver las guías disponibles.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva guía: PHP &amp; MySQL: Novice to Ninja, 5th Edition-Free 57 Page Preview</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-php-mysql-novice-to-ninja-5th-edition-free-57-page-preview/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-guia-php-mysql-novice-to-ninja-5th-edition-free-57-page-preview/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_sitb33/prgm.cgi&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 197px) 197px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2012/08/w_sitb33c1.gif&#34; alt=&#34;PHP &amp; MySQL: Novice to Ninja, 5th Edition--Free 57 Page Preview&#34; title=&#34;PHP &amp; MySQL: Novice to Ninja, 5th Edition--Free 57 Page Preview&#34; width=&#34;197px&#34; height=&#34;259px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PHP &amp;amp; MySQL: Novice to Ninja, 5th Edition is a hands-on guide that will help you build your first database driven website. In the fifth edition of this best-selling book, you&amp;#8217;ll learn how to use PHP (used on 20 million sites worldwide) to build your own working content management system using entirely free software. The book also teaches you best practices in database design using MySQL, and covers all the latest technologies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You&amp;#8217;ll learn all about:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;In-depth Tutorials&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hassle-free Setup Instructions&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Object Oriented Programming (OOP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Best-practice PHP Coding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fun Example Project&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Add a Shopping Cart&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;amp;_t=oc:&amp;amp;pc;=w_sitb33/prgm.cgi&#34;&gt;Descárgala desde aquí&lt;/a&gt; o
Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; para ver las guías disponibles.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva sección: Descarga de Manuales gratuitos</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-seccion-descarga-de-manuales/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-seccion-descarga-de-manuales/</guid>
            <description>&lt;p&gt;He añadido una nueva entrada al menu superior, &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales Gratuitos&lt;/a&gt;, al que podéis acceder pulsando en el botón del menú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mantendré actualizado conforme vaya encontrando nuevos manuales. Pronto pondré a vuestra disposición un newsletter para aquel que quiera recibir los nuevos manuales en su correo.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nuevos Cursos disponibles en Udacity, la universidad online gratuita</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nuevos-cursos-disponibles-en-udacity-la-universidad-online-gratuita/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nuevos-cursos-disponibles-en-udacity-la-universidad-online-gratuita/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Hace aproximadamente 7 semanas que escribí una entrada hablando sobre Udacity y su primer curso, Construir un &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/aprende-construir-un-motor-de-busqueda/&#34; title=&#34;Aprende a construir un motor de búsqueda y un coche autónomo con Udacity&#34;&gt;motor de búsqueda&lt;/a&gt;. Pues bien, acaba de terminar, yo estaba inscrito y la verdad es que me ha gustado bastante, ya que he aprendido un montón de cosas interesantes, aparte de aprender a mejorar la eficiencia del código y refrescar mi conocimiento sobre &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/python/&#34;&gt;python&lt;/a&gt;, el cual tenía un poco abandonado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por desgracia no he podido obtener el certificado del curso ya que a partir de la unidad 6 por falta de tiempo fui dejando de seguir el curso. Sin embargo sí que terminé de ver todo el contenido aunque no hiciera el examen final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para todo aquel que esté interesado el curso (Lo cual recomiendo totalmente,) se va a volver a repetir, y hoy día 16 comienzan otros cuatro cursos igual de interesantes en los que me he inscrito, a continuación os dejo información sobre ellos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;the-design-of-computer-programs&#34;&gt;The Design of Computer Programs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Impartido por Peter Norvig, Director de investigación en Google&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;
El contenido del curso es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;div &gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p &gt;
    The key to progressing from a novice programmer to an expert is mindful&lt;br /&gt; practice. In this class you will practice going from a problem description&lt;br /&gt; to a solution, using a series of assignments. With each problem you will&lt;br /&gt; learn new concepts, patterns, and methods that will expand your ability and&lt;br /&gt; help move you along the path from novice towards expertise.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 1:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Winning Poker Hands&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Steps of the design process; Developing for clarity and generality;&lt;br /&gt; Arguments for program correctness; Experimentation and simulation.;&lt;br /&gt; Design tradeoffs; Simplicity and Clarity. Decomposition and composability.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 2:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Back of the Envelope&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Back of envelope calculations; When to use brute force and when to be&lt;br /&gt; clever; The Zebra puzzle; Generator expressions; Permutations and&lt;br /&gt; combinations. Cryptarithmetic; Recursive and wishful thinking.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 3:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Regular Expressions, other languages and interpreters&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Defining the language of regular expressions; Interpreting the language;&lt;br /&gt; Defining the set of strings matched by a regular expression;&lt;br /&gt; Other languages.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 4:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Dealing with complexity through search&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Search: finding your way with a flashlight or boat; pouring water.&lt;br /&gt; Analyzing the efficiency of an algorithm; Recurrence relations; Matching&lt;br /&gt; data types with algorithms; Majority algorithm; Longest palindrome&lt;br /&gt; substring algorithm.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 5:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Dealing with uncertainty through probability&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Probability: the game of Pig; Maximizing expected utility to optimize strategy.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 6:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Word Games&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Managing complexity; Large sets of words; Appropriate data structures; Word games.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 7:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Conclusion&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p &gt;
    Final exam/project
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&#34;web-application-engineering&#34;&gt;Web Application Engineering&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Impartido por Steve Huffman, creador de Reddit y HipMuk&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contenido:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;tab-syllabus&#34; class=&#34;ui-tabs-panel ui-widget-content ui-corner-bottom&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p &gt;
&lt;strong&gt; Description&lt;/strong&gt;: Web applications have the power to provide useful services to millions of&lt;br /&gt; people worldwide. In this class, you will learn how to build your own blog application&lt;br /&gt; starting from the basics of how the web works and how to set up a web application and&lt;br /&gt; process user input, to how to use databases, manage user accounts, interact with other&lt;br /&gt; web services, and make your application scale to support large numbers of users.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 1:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;How the Web Works&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Introduction to HTTP and Web Applications
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 2:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;How to Have Users&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Getting and processing user input
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 3:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;How to Manage State&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Databases and persistent data
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 4:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Whom to Trust&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    User authentication and access control
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 5:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;How to Connect&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Web applications as services, using APIs
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 6:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;How to Serve Millions&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Scaling, caching, optimizations
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 7:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Changing the World&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Building a successful web application, project
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&#34;programming-languages&#34;&gt;Programming Languages&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Impartido por Wetley Weimer, profesos en la Univerdidad de Virginia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;
&lt;div id=&#34;tab-syllabus&#34; class=&#34;ui-tabs-panel ui-widget-content ui-corner-bottom&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p &gt;
&lt;strong&gt;Description&lt;/strong&gt;: This class will give you an introduction to fundamentals&lt;br /&gt; of programming languages. In seven weeks, you will build your own simple web browser&lt;br /&gt; complete with the ability to parse and understand HTML and JavaScript. You will learn&lt;br /&gt; key concepts such as how to specify and process valid strings, sentences and program&lt;br /&gt; structures. Then, you will design and build an interpreter - a program that simulates&lt;br /&gt; other programs.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 1:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;String Patterns&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Finding and specifying classes of strings using regular expressions
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 2:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Lexical Analysis&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Breaking strings down into important words
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 3:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Grammars&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Specifying and deconstructing valid sentences
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 4:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Parsing&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Turning sentences into trees
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 5:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Interpreting&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Simulating programs
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 6:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Building a Web Browser&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Interpreting HTML and JavaScript
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 7:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Wrap-up&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Exam testing your knowledge
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;applied-cryptography&#34;&gt;Applied Cryptography&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Impartido por David Evans, Profesor en la Universidad de Virginia y tutor del anterior curso de construir el motor de búsqueda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; &gt;&lt;/span&gt;
&lt;div id=&#34;tab-syllabus&#34; class=&#34;ui-tabs-panel ui-widget-content ui-corner-bottom&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p &gt;
&lt;strong&gt;Description&lt;/strong&gt;: Cryptography is about “secret writing”. In this class, we&lt;br /&gt; will introduce the mathematical foundations of cryptography and build programs to&lt;br /&gt; perform encryption. We will see how to use cryptography to solve important problem&lt;br /&gt; such as how to authenticate users, secure websites, and do computation without&lt;br /&gt; exposing up your data. We will also look at the things that can go wrong when&lt;br /&gt; cryptography is misused or implemented badly.
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 1:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Symmetric Encryption&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Sending messages when two people share a secret
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 2:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Authentication&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Using symmetric encryption to manage passwords securely
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 3:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Asymmetric Encryption&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Public-key cryptosystems
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 4:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Public-key Protocols&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Secure commerce, certificates
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 5:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Digital Cash&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    How to make money from numbers alone
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 6:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Secure Computation&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Computing without exposing data
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-week&#34; &gt;
    WEEK 7:
  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;syllabus-desc&#34; &gt;
&lt;strong&gt;Wrap-up&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    Problems cryptography can and cannot solve
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Organiza tu lista de Tareas con Remember the Milk</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/organiza-tu-lista-de-tareas-con/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/organiza-tu-lista-de-tareas-con/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Si eres de los que tiene cosas y cosas pendientes que hacer y no hay forma de que te organices, &lt;a href=&#34;https://www.rememberthemilk.com&#34;&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt; puede ser una alternativa a las tareas de Gmail, esta web lleva bastante tiempo en la nube, pero yo la he descubierto hace poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personalmente me ha gustado esta web ya que permite organizar las tareas por prioridades, etiquetas, localización, repetirlas cada año, dia, semana etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tambien disponen de aplicación para android: &lt;a href=&#34;https://market.android.com/details?id=com.rememberthemilk.MobileRTM&amp;amp;feature;=search_result&#34;&gt;Remember de Milk Android&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;500&#34; width=&#34;800&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-8j9hDAVSaE4/TaQV05eYOzI/AAAAAAAAAas/7uOEbPjFXBw/s800/Screenshot-1.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Paper.li: Crea tu periódico digital automáticamente con lo más relevante de Twitter y Facebook</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/paperli-crea-tu-periodico-digital/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/paperli-crea-tu-periodico-digital/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Gracias a un usuario de Twitter (@joanballester), he descubierto esta web que permite generar un periódico a tu gusto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Básicamente esta web recopila información en twitter y facebook siguiendo unas directrices que configuramos, para crear un periódico con toda esa información. (Siempre se nombra al autor original y para leer la noticia completa hay que dirigirse a la fuente original)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pasos a seguir para crear nuestro periódico son simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero entramos en &lt;a href=&#34;http://paper.li/&#34;&gt;paper.li&lt;/a&gt;, nos registramos y clicamos en &lt;strong&gt;Create a paper&lt;/strong&gt;. Ahora entramos directamente a configurar el contenido del periódico, agregamos todo lo que queramos pulsando en ellos y tendremos lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 427px) 427px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;427&#34; width=&#34;660&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-qijtnO2I-UM/TdTIPXp6QJI/AAAAAAAAAgc/SRBe5Je3KRE/s800/paper.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hay variar formas de agregar contenido al periódico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La primera, &lt;strong&gt;Single Twitter user&lt;/strong&gt;: Publicaremos todo lo que el usuario de twitter que introduzcamos escriba en su twitter, podemos añadir un filtro para publicar solo los tweets que coincidan con esas palabras clave.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Me &amp;amp; the people I follow&lt;/strong&gt;, igual que el anterior, pero en este caso debemos poner nuestro usuario de twitter, Por ejemplo, si señaláis esta opción, me seguís en twitter (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/#!/bashycBlog&#34;&gt;@bashycblog&lt;/a&gt;) y agregáis como palabras clave &lt;em&gt;linux, programacion&lt;/em&gt;, es muy probable que en vuestro periódico aparezcan entradas de este blog, ya que todas las entradas que se publican de este blog en twitter contienen esas palabras clave.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Twitter #tag&lt;/strong&gt;, Filtrar por tags de twitter (solo permite una, no conozco la razón.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keywords on Twitter&lt;/strong&gt;, igual que las dos primeras, pero en este caso de cualquier usuario en twitter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Keywords on Facebook&lt;/strong&gt;, igua que la de arriba pero en facebook.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por último os dejo una captura del periódico que cree, y la dirección, &lt;a href=&#34;http://paper.li/bashycBlog/1305713883&#34;&gt;Bashyc Paper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 739px) 739px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  height=&#34;633&#34; width=&#34;739&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/-AmaJZNgtmN0/TdTLZ3tDNQI/AAAAAAAAAgk/QOeg7E2tbuY/s800/peperbashyc.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Peter Norvig hablando sobre clases online</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/peter-norvig-hablando-sobre-clases-online/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/peter-norvig-hablando-sobre-clases-online/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Junto Sebastian Thrun, Peter Norvig se planteó la idea de enseñar clase de otra forma para poder llegar a una mayor cantidad de alumnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así fue como nacieron las primeras plataformas online dedicadas a dar clase sobre Inteligencia Artificial, impartidas por estos dos genios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despues de eso se creó &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/?s=udacity&#34;&gt;Udacity&lt;/a&gt; (en la que Peter impartió un curso sobre diseño de programas, y Sebastian sobre construir coches que se conduzcan solos), que reunió a muchos más profesores de universidades como Virginia, Stanford y al creador de Reddit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este mes Peter dio una charla sobre como nació toda esta idea, está subtitulada en inglés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enlace al vídeo: &lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/peter_norvig_the_100_000_student_classroom.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Peter Norvig: The 100,000-student classroom&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Probando RockMelt</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/probando-rockmelt/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/probando-rockmelt/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Si queires saber más sobre RockMelt, haz clic &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/rockmelt-una-navegador-social-basado-en/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He estado probando el navegador RockMelt, y mis primeras impresiones han sido bastante buenas, me parece bastante sencillo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si sueles usuar mucho Twitter o Facebook este es tu navegador. Aunque aun queden cosas por mejorar, creo que este navegador va a tener mucho exito. Por ahora solo está disponible para Mac y Windows, espero que lo porten a Linux tambien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí dejo algunas capturas y explico un poco el funcionamiento del navegador, aunque no es demasiado difícil.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;432&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5UHD6wzlI/AAAAAAAAAGY/NXFDcbJRQ5s/s800/principal.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;En esta barra lateral izquierda veremos a nuestros amigos conectados en facebook. Haciendo clic en alguno de ellos podremos chatear.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con este botón podemos invitar, por defecto, a 3 amigos de facebook para que prueben RockMelt. Por cada invitación aceptada, recibiremos 2 más.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En esta sección, se mostraran los sitios a los que estemos suscritos por RSS, así como Los botones de Facebook y twitter para acceder a nuestras cuentas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando estamos en una página que dispone de RSS, este boton se pone de color verde, y si clicamos en él, nos podremos suscribir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haciendo Clic en él, compartiremos en facebook la página que estemos viendo en ese momento.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si hacemos clic en un contacto de la barra lateral izquierda, se nos abre una ventana independiente (Que podemos minimizar, maximizar o cerrar) en la que podemos chatear.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 356px) 356px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  width=&#34;356&#34; height=&#34;515&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5Pcw4ksuI/AAAAAAAAAGI/BVm4HImHcF8/s800/chat1.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si pinchamos en este botón, podremos enviar un mensaje privado a ese contacto, o escribir algo en su muro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aquí veremos sus últimas actualizaciones de estado, y últimas publicaciones en el muro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con este botón añadimos al contacto a nuestros contactos favoritos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Este botón me gustó bastante, si lo pulsamos, enviamos un enlace de la página en la que estemos en ese momento.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 356px) 356px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  width=&#34;356&#34; height=&#34;285&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5SLPsoFbI/AAAAAAAAAGM/Eh4W0XfMpAY/s800/profileclic.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Éste es el botón de nuestro perfil, desde aqui podemos actualizar nuestro estado, y, si no queremos estar conectados a nuestra cuenta de facebook mientras usamos el navegador, podemos salir pulsando el boton &amp;#8220;Log Out&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es todo, a mi personalmente me ha gustado este navegador, podeis pedir un enlace de descarga &lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;http://www.rockmelt.com/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dejo unas capturas de pantalla:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;  width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XTwlUxaI/AAAAAAAAAGc/_L7evpOeTco/s800/feed.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XWqHhpOI/AAAAAAAAAGg/302VsQxGXC8/s800/friends.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XZec8rhI/AAAAAAAAAGk/1lMmLufkYOU/s800/perfil.png&#34; &gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XcVcrKjI/AAAAAAAAAGo/E1fNJEq8Ws0/s800/profile.png&#34; &gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://1.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5Xffgh1JI/AAAAAAAAAGs/YIJH3F8p-7E/s800/twitter.png&#34; &gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
   &lt;img sizes=&#34;(min-width: 800px) 800px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34;   width=&#34;800&#34; height=&#34;450&#34; src=&#34;https://4.bp.blogspot.com/_IlK2pNFFgGM/TO5XlHWcKsI/AAAAAAAAAGw/keQi7p95OTM/s800/updatesver.png&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Rockmelt, una navegador social basado en Chromium</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/rockmelt-una-navegador-social-basado-en/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/rockmelt-una-navegador-social-basado-en/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;Como señalan &lt;a href=&#34;http://www.muycomputer.com/Actualidad/Noticias/RockMelt-el-navegador-social/_wE9ERk2XxDC0g_DH3CC9QUuuHsX3wKj1cQZyau99m55NwZa46YIwMNsMxvxMpWok&#34;&gt;nuestros compañeros de MuyComputer&lt;/a&gt;, la &lt;strong&gt;empresa respaldada por Marc Andreessen&lt;/strong&gt; – fundador de Netscape- ha presentado un nuevo navegador web enfocado a uso de redes sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RockMelt está construido internamente en torno a Chromium, el desarrollo de código abierto en el que se basa el Chrome de Google aunque la integración con redes sociales es su verdadera novedad y objetivo. &lt;strong&gt;Actualmente en fase beta cerrada&lt;/strong&gt; puedes probar el desarrollo desde invitaciones servidas desde Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando la guerra de navegadores está en todo lo alto, la&amp;nbsp;**startup impulsada por el fundador de Netscape nos propone un desarrollo innovador **aunque algunas de sus funciones pueden conseguirse a base de plug-in en los grandes navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enfocado e integrado totalmente a uso con redes sociale&lt;/strong&gt;s, la interfaz de usuario de&amp;nbsp;&lt;a href=&#34;http://www.rockmelt.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RockMelt&lt;/a&gt; cuenta con un panel izquierdo en el que se muestran nuestros amigos en la red y otro panel derecho donde se incluyen entradas de Facebook, Twitter o el nuevo contenido RSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un gran botón ‘share’ en la parte superior permite&amp;nbsp;&lt;strong&gt;compartir contenido en Facebook&lt;/strong&gt;, la red hacia la que apunta RockMelt aunque incluye funciones para todas las demás. El navegador dispone de la obligada función de búsqueda, basada en Google Search, aunque simplificada mostrando en principio únicamente los diez primeros resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También dispone de una ventana de chat y sus responsables dicen que es en&amp;nbsp;&lt;strong&gt;tan rápido y preciso como Chromium el que está basado&lt;/strong&gt;. Está disponible –bajo invitación- en fase de beta cerrada para sistemas operativos Windows y Mac OS X.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya os contaremos cuando lo probemos, aunque veremos si este desarrollo puede ofrecer características diferenciadoras frente a &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/2010/06/16/flock-cambia-de-novia-antes-firefox-ahora-chromium&#34;&gt;Flock, un navegador social también basado en Chromium&lt;/a&gt; que lleva estando disponible desde 2005, y que &lt;strong&gt;precisamente tenía el objetivo de convertirse en el navegador social&lt;/strong&gt; por excelencia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-www-muylinux-com-target-blank-www-muylinux-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;www.muylinux.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Saltarse la autentificación de dos factores de Google</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/saltarse-la-autentificacion-de-dos-factores-de-google/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/saltarse-la-autentificacion-de-dos-factores-de-google/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Dou Security&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; encontró un agujero de seguridad del sistema de autentificación de Google que permitía ganar control total sobre la &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/todos-los-lugares-donde-deberias-habilitar-autenticacion-de-dos-factores-ahora-mismo/&#34; title=&#34;Todos los lugares donde deberías habilitar la Autenticación de Dos Factores ahora mismo&#34;&gt;autentificación de dos factores de Google&lt;/a&gt; y controlar las cuentas de Gmail haciendo uso de la única contraseña usada para conectarse a aplicaciones individuales de google.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 460px) 460px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/Bypassing-Google-Two-Factor-Authentication.jpg&#34; alt=&#34;Bypassing Google Two Factor Authentication&#34; width=&#34;460px&#34; height=&#34;349px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vulnerabilidad está en la implementación del mecanismo de auto-login en la ultima versión del navegador Chrome para Android. Dicha vulnerabilidad permitión a Duo Security usar un ASP (Application-Specific-Password) para ganar acceso al panel de recuperación de cuentas de Google y gestionar la configuración de la autentificación de dos factores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El auto-login permite a los usuarios que han enlazado sus dispositivos móviles o ChromeBooks a su cuenta de Google acceder automáticamente a todas las páginas que tienen que ver con aplicaciones de Google sin necesidad de insertar los datos de login.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/android_autologin.png&#34; alt=&#34;android_autologin&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;500px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Duo Security dijo en &lt;a href=&#34;https://blog.duosecurity.com/2013/02/bypassing-googles-two-factor-authentication/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;su blog&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;*
“Normalmente, una vez activada la autentificación en dos factores, Google te pide que crees contraseñas específicas para cada aplicación que uses. Lo cual quiere decir que dichas aplicaciones no soportan el login usando la autentificación en dos pasos.”*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Luego, se usa un ASP en lugar de tu contraseña real. En términos más concretos, Se crean ASPs para la mayoría de aplicaciones cliente que no usan un login basado en Web: clientes email que usen IMAP y SMTP (Mail de Apple, Thunderbird etc); clientes de chat con comunicaciones mediante XMPP (Adium, pidgin etc) y aplicaciones de calendarios que se sincronizan usando CaIDAV (iCal, etc)”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 640px) 640px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/03/gauth_break_sm1.png&#34; alt=&#34;gauth_break_sm1&#34; width=&#34;640px&#34; height=&#34;393px&#34; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Las ASPs son Tokens especializados generados para cada aplicación que el usuario usa en lugar de la combinación contraseña/token. Duo Security descubrió que los ASPs en ralidad no eran específicos para aplicaciones, de hecho, un único código podría usarse para loggearse en casi cualquier aplicación Web de Google debido a la característica del auto-login.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“En definitiva, usando solamente un nombre de usuario, un ASP y una simple petición a &lt;a href=&#34;https://android.clients.google.com/auth&#34;&gt;https://android.clients.google.com/auth&lt;/a&gt;, es posible acceder a cualquier aplicación web de Google sin necesidad de que se nos soliciten datos de login (o verificación en dos pasos)”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Los investigadores comunicaron la vulnerabilidad a Google y el problema ya ha sido arreglado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente&#34;&gt;Fuente&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Bypassing Google’s Two-Factor Authentication&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://thehackernews.com/2013/02/bypassing-google-two-factor.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;thehackernews.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Superordenador de Barcelona ARMándose para entrar en las máquinas más rápidas del mundo</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/superordenador-de-barcelona-armandose-para-entrar-en-las-maquinas-mas-rapidas-del-mundo/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/superordenador-de-barcelona-armandose-para-entrar-en-las-maquinas-mas-rapidas-del-mundo/</guid>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hace unos meses os hablé del &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/el-top-500-de-los-supercomputadores-mas/&#34;&gt;El top 500 de los supercomputadores más potentes del mundo&lt;/a&gt;, y hoy os traigo una entrada traducida por mi compañero Haitike sobre este tema:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El centro de Superordenadores de Barcelona está construyendo uno de los &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredenterprise/2011/11/spain-builds-supercomputer-with-cellphone-chips/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ordenadores de alto rendimiento más verdes&lt;/a&gt; del planeta, pero si Alex Ramirez consigue su objetivo, podría ser también uno de los más potentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramirez, un director del centro, es la mente tras la construcción del nuevo superordenador, llamado Mont-Blanc, que usará el mismo tipo de chips de baja potencia que puede encontrarse en tabletas y smartphones hoy en día. Comenzando el próximo mes, su equipo comenzará a montar el primer prototipo del Mont-Blanc usando procesadores nvidia Tegra3 en lugar de los procesadores RISC o compatibles con Intel x86 que son usados en prácticamente todos los superordenadores actuales. Tegra 3 , manejará las comunicaciones entre las diferentes partes del sistema mientras el cálculo de numeros será hecho por procesadores gráficos multinucleo Nvidia de baja potencia aún por determinar, pero similares a la &lt;a href=&#34;http://www.geforce.com/hardware/notebook-gpus/geforce-gt-520mx&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GeForce 520MX&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Junio, Ramirez planea realizar los benchmarks de la ampliamente seguida &lt;a href=&#34;http://top500.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Lista Top500 de superordenadores&lt;/a&gt;, que mide los resultados del benchmark de supercomputación conocido como Linpack. Aún así Ramirez ha dicho que tiene sus ojos en otro objetivo: &lt;a href=&#34;http://www.green500.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;La lista de los 500 más verdes&lt;/a&gt;. Esta lista clasifica los ordenadores por eficiencia, en lugar de por rendimiento puro. &amp;#8220;Esperamos estar en el top 10 ahí&amp;#8221; dice Ramirez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Noviembre pasado, el ordenador más alto de la lista de 500 más verdes, un prototipo del ordenador IBM llamado Blue Gene en el centro de investigación Thomas J. Watson, pudo hacer más de 2 cuatrillones de cálculos por segundo (2 gigaflops) por watt. Cuando el prototipo del Mont-Blanc este operativo el próximo mes, debería acercarse a los 7 gigaflops por watt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramirez está explotando uno de las tendencias más atractivas de la supercomputación: usar procesadores móviles y procesadores gráficos de baja potencia para conseguir computación de alta potencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debido a la importancia de la duración de la batería en los dispositivos móviles, los chips como el Tegra 3 se centraran en usar tan poca potencia como sea posible. Los chips Tegra 3 del Mont-Blanc probablemente correrán en un rango cercano a los 4-watt. Esto no es nada comparado con el chip Intel Xeon, que puede fácilmente consumir entre 50 y 100 watts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El principal problema es que los programas del superordenador tienen que ser reescritos para tomar ventaja de las GPUs y del Tegra 3. Nvidia ha intentado ayudar lanzando un software con herramientas de desarrollo que ayude a gene como Ramirez a escribir programas para los chipsets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramirez piensa entrar en la lista Top500 del próximo Junio con un ordenador que usa entre 2,000 y 4,000 procesadores. &amp;#8220;En lugar de usar pocos procesadores, pero de gran potencia, nosotros vamos a usar muchos de bajo consumo y media potencia&amp;#8221; ha dicho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las cosas se vuelve más interesantes ahora que Vvidia empieza a preparar los sucesores para el Tegra 3, incluyendo el nuevo de chip de 64 bits basado en el nuevo diseño &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/cloudline/2011/10/meet-arms-cortex-a15-the-future-of-the-ipad-and-possibly-the-macbook-air/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cortex A15&lt;/a&gt; de la compañía ARM Holdings. Este procesador será capaz de realizar parte de la cantidad de trabajo echa por los GPUs de Ramirez ahora mismo y podrían destacar realmente en rendimiento: cuatro veces más procesamiento usando los mismos 4 watts de potencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero para tomar ventaja de esta próxima generación de chips, el equipo de Barcelona necesitará tener perfectamente optimizado su software para la nueva y poco probada arquitectura. Necesitaran superar el benchmark Linpack usado en el grupo de los Top500, pero también necesitaran reescribir los programas de investigación usados por los científicos universitarios: software que simula problemas físicos y químicos intrincados. Esta sera la parte mas difícil. Si la apuesta sale bien, Ramirez cree que la maquina podrá seguir el camino hasta ser el sistema mas poderoso de la lista Top500 para el 2017. &amp;#8220;Estamos trabajando en una maquina que podría utilizarse dentro de cinco años&amp;#8221; ha dicho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sistema rondará &lt;a href=&#34;http://www.eesi-project.eu/media/BarcelonaConference/Day2/13-Mont-Blanc_Overview.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;probablemente el rango de los 200 Petaflop&lt;/a&gt;, unas 20 veces la potencia del superordenador con mayor ptencia del mundo actualmente, el &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredenterprise/2011/11/japanese_megamachine/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Japan’s K Computer.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de toda esta excitación acerca del Mont-Blanc en el mundo de la supercomputación, ARM es crítica con el proyecto. Ve grandes beneficios en los smartphones y tabletas que los consumidores le están comprando, no en supeordenadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mes pasado, el presidente de ARM &amp;#8220;Simon Segars&amp;#8221; nos contó en Barcelona que el proyecto de Superordenador era &amp;#8220;interesante&amp;#8221;, pero menospreció el mercado de la supercomputación. &amp;#8220;Los superordenadores no son un mercado de alto volumen para ARM&amp;#8221; dijo, &amp;#8220;No es algo de lo que hablamos mucho. Nuestro negocio está basado en las ventas de unidades, por lo que estamos interesados en mercados de alto volumen&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fuente Original: &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredenterprise/2012/04/barcelona&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wired&#34;&gt;http://www.wired&lt;/a&gt;.&lt;wbr&gt;com/wiredenterprise/2012/04/&lt;/wbr&gt;&lt;wbr&gt;barcelona&lt;/wbr&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autor: Robert McMillan con contribuciones de Cade Metz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Traductor: Francisco José Rodríguez (haitike)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Suscríbete al feed RSS únicamente en las categorías que te interesen</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/suscritebe-al-feed-rss-unicamente-en-las-categorias-que-te-interesen/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/suscritebe-al-feed-rss-unicamente-en-las-categorias-que-te-interesen/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Puede que solo te interesen algunas publicaciones del blog y no desees recibir todos y cada uno de los artículos que se escriben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WordPress proporciona un mecanismo de suscripción por categorías, de modo que puedas recibir actualizaciones cuando se publiquen artículos bajo una categoría determinada. A continuación describo el contenido que se suele publicar en cada una.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El feed principal, con el que recibirás todas las publicaciones es &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/feed&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/category/feed/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/articulos&lt;/a&gt; se publican traducciones de noticias interesantes.

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Una subsección de /articulos es &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/security-now-articulos/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;articulos/security-now&lt;/a&gt;, en la cual se publican algunas traducciones del programa de radio &lt;a href=&#34;http://twit.tv/sn&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Security Now&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/categories/cursos/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/noticias/cursos&lt;/a&gt; Acoge todos los artículos en los que se presenta una nueva guía para descargar. Así como cursos en Udacity.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último, &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/category/feed&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;/programacion&lt;/a&gt;. Una de las categorías más actualizadas en el blog, ya que en ella recaen todos los artículos que tienen que ver con lenguajes de programción, tutoriales etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Estas son las principales secciones del blog, espero que haya quedado un poco más clara la organización del mismo, y puedas recibir las publicaciones que desees, sin necesidad de recibir artículos que no te interesan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de ahora, podrás encontrar en el menú de arriba bajo el nombre &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/rssfeed/&#34;&gt;RSS/Feed&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; una página con esta información.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Ubuntu funcionando en el Samsung Galaxy Tab</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;El mundo de los tablets está cada vez más animado, y los dispositivos basados en Android &lt;strong&gt;empiezan a demostrar sus prestaciones ante el claro líder actual del mercado&lt;/strong&gt;, el iPad de Apple. Uno de los tablets más preparados para competir con el producto de los de Cupertino es el Samsung Galaxy Tab, un modelo con pantalla de 7 pulgadas gobernado por Android 2.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora un usuario de &lt;a href=&#34;http://www.xda-developers.com/android/ubuntu-running-on-galaxy-tab/&#34;&gt;XDA Developers&lt;/a&gt; llamado dviera88 &amp;nbsp;ha logrado &lt;strong&gt;instalar Ubuntu en su Samsung Galaxy Tab&lt;/strong&gt; siguiendo las instrucciones que se habían publicado para el &lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=823370&#34;&gt;Samsung Epic&lt;/a&gt;, un smartphone que ya había sido modificado para lograr el mismo objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que &lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=836022&#34;&gt;no es demasiado difícil&lt;/a&gt; conseguir este objetivo, así que si sois los afortunados poseedores de uno de estos dispositivos, &lt;strong&gt;podéis probar a instalar Ubuntu&lt;/strong&gt; para ver qué tal funciona esta distribución Linux en dichos tablets.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-www-muylinux-com-2010-11-20-ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy-tab-target-blank-muylinux-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://www.muylinux.com/2010/11/20/ubuntu-funcionando-en-el-samsung-galaxy-tab&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MuyLinux.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>World of Warcraft sobre Android</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/world-of-warcraft-sobre-android/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/world-of-warcraft-sobre-android/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La preocupación de Nintendo y Sony ante el auge del videojuego en plataformas no específicas para juegos como smartphones o Tablet PC parece plenamente justificada ante información como la que nos ocupa: El título de rol multijugador masivo en línea más importante de la historia (World of Warcraft) &lt;a href=&#34;http://www.droidgamers.com/index.php/game-news/android-game-news/887-play-wow-on-your-android-phone-yes-you-will-have-no-life-soon&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ya luce (en fase alpha)&lt;/a&gt; en un terminal inteligente HTC Desire bajo plataforma Android como muestra el vídeo que te ofrecemos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a la tecnología para &lt;strong&gt;juego remoto de GameStrings&lt;/strong&gt; en el futuro podremos disfrutar de adaptaciones de los grandes juegos en plataformas como Android. La llegada a los smartphones de chips como el Tegra 2 de NVIDIA o de las redes de cuarta generación mejorará su funcionamiento incluso con grandes títulos como World of Warcraft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tecnología de GameStrings permite &lt;strong&gt;transmitir los juegos desde la nube a cualquier equipo&lt;/strong&gt; de escritorio, portátiles, tabletas o smartphones. Cada dispositivo podrá disponer además de su propia interfaz con el mismo núcleo de juego corriendo desde los servidores.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;fuente-a-href-http-muycomputer-com-target-blank-muycomputer-com-a&#34;&gt;Fuente: &lt;a href=&#34;http://muycomputer.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MuyComputer.com&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>¿Que son los archivos mkv?</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/que-son-los-archivos-mkv-what-is-mkv/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/que-son-los-archivos-mkv-what-is-mkv/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Hace tiempo que quería hablar sobre el formato de video MKV (Matroska). Así que aqui va un poco de información sacada de Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matroska es un formato contenedor estándar abierto, un archivo informático que puede contener un número ilimitado de vídeo, audio, imagen o pistas de subtítulos dentro de un solo archivo. Su intención es la de servir como un formato universal para el almacenamiento de contenidos audiovisuales comunes, como películas o programas de televisión. Matroska es similar, en concepto, a otros contenedores, como AVI, MP4 o ASF, pero es totalmente abierto. La mayoría de sus implementaciones consisten en software libre. Los archivos de tipo Matroska son .MKV para vídeo (con subtítulos y audio), .MKA para archivos solamente de audio y .MKS sólo para subtítulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El 7 de enero de 2009 se anunció que la compañía Divx ofrecerá apoyo al formato Matroska en su nuevo producto audiovisual Divx 7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La denominación Matroska esta inspirada en el concepto de muñeca rusa o matrioska, que son las muñecas tradicionales rusas huecas por dentro, y que en su interior albergan más muñecas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proyecto fue anunciado el 7 de diciembre de 2002, como una bifurcación del Contenedor de Formato Audiovisual (MCF, en sus siglas en inglés), después de los desacuerdos entre el desarrollador principal Lasse Karkkainen y el que sería, inmediatamente después, fundador de Matroska, Steve Lhomme, sobre el uso del Meta Lenguaje Binario Extendible (EBML por sus siglas en inglés) en lugar de otro formato binario. Este periodo coincidió con una larga pausa en la programación del MCF por su desarrollador principal, lo que provocó que la mayor parte de la comunidad migrara rápidamente a este nuevo proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los desarrolladores del proyecto Matroska creen que el uso de EBML les aporta una serie de ventajas, incluyendo una mayor posibilidad de ampliar el formato en el futuro, probablemente décadas, conforme las novedades se hagan presente y/o los objetivos del proyecto también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El formato ha sido diseñado desde cero para ser extendido y duradero (a diferencia de formatos como AVI).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más información en &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Mkv&#34;&gt;Wkikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Nueva Guía Gratuita: Java Concurrency Essentials</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/nueva-gua-gratuita-java-concurrency-essentials/</link>
            <pubDate>Wed, 20 May 2015 14:07:56 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/nueva-gua-gratuita-java-concurrency-essentials/</guid>
            <description>&lt;figure&gt;
    &lt;a href=&#34;http://bashyc-blogspot.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;qf=w_java06&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img sizes=&#34;(min-width: 175px) 175px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/Nueva Guía Gratuita: Java Concurrency Essentials.jpg&#34; title=&#34;Nueva Guía Gratuita: Java Concurrency Essentials&#34; alt=&#34;Nueva Guía Gratuita: Java Concurrency Essentials&#34; width=&#34;175px&#34; height=&#34;259px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Concurrency is always a challenge for developers and writing concurrent programs can be extremely hard. There is a number of things that could potentially blow up and the complexity of systems rises considerably when concurrency is introduced. However, the ability to write robust concurrent programs is a great tool in a developer’s belt and can help build sophisticated, enterprise level applications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this course, you will dive into the magic of concurrency. You will be introduced to the fundamentals of concurrency and concurrent code and you will learn about concepts like atomicity, synchronization and thread safety. As you advance, the following lessons will deal with the tools you can leverage, such as the Fork/Join framework, the java.util.concurrent JDK package. To sum those up, you will learn about testing concurrent applications.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;button-post&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://bashyc-blogspot.tradepub.com/c/pubRD.mpl?sr=oc&amp;_t=oc:&amp;qf=w_java06&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Descárgala&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Visita la página &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/manuales-gratuitos/&#34;&gt;Manuales gratuitos&lt;/a&gt; o consulta el &lt;a href=&#34;http://elbauldelprogramador.tradepub.com/category/information-technology/1207/&#34; title=&#34;Catálogo completo de Guías gratuítas &#34;&gt;catálogo completo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
