<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Etsiit on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/etsiit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Etsiit on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/etsiit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>¿Eres chica y te gusta la informática?, participa en el campus UGR/Google para chicas</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/eres-chica-y-te-gusta-la-informatica-participa-en-el-campus-ugrgoogle-para-chicas/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/eres-chica-y-te-gusta-la-informatica-participa-en-el-campus-ugrgoogle-para-chicas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La facultad de informática de Granada (ETSIIT), en la cual estudio, está llevando a cabo una campaña junto a Google para que más chicas se animen a cursar carreras tecnológicas como Informática o Telecomunicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El campus comienza el día 7 de Julio y acabará el 18 de ese mismo mes. A continuación se describe de qué trata dicho campus. Espero que todas las chicas Granadinas que lean esto se animen a participar y disfruten de la experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta 32 chicas de 14 a 18 años y 3 profesoras de IES aprenderán a &lt;strong&gt;crear aplicaciones y videojuegos&lt;/strong&gt; en un curso diseñado para impulsar las carreras de ingeniería entre las mujeres&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google, la &lt;em&gt;ETS de Ingenierías Informática y de Telecomunicaciones&lt;/em&gt; y la &lt;a href=&#34;http://osl.ugr.es&#34; title=&#34;OSL UGR&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Oficina de Software Libre de la Universidad de Granada&lt;/a&gt; organizan, con la financiación de &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt;, el &lt;em&gt;“Campus Tecnológico UGR/Google para chicas”&lt;/em&gt;, que comenzará el próximo &lt;strong&gt;lunes 7 y durará hasta el 18 de julio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta 32 alumnas de tercero, cuarto de ESO, primero de Bachillerato y módulos, junto a tres profesoras de Tecnología, Matemáticas y Física, tendrán la oportunidad de aprender lenguajes de programación para crear una &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/curso-programacion-android/&#34; title=&#34;Android&#34;&gt;aplicación móvil&lt;/a&gt;, un juego o un sistema electrónico; ayudadas y enseñadas por profesoras y tutoras
estudiantes o doctoras de Informática y Telecomunicaciones, o en general personas relacionadas con las nuevas tecnologías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el INE el último año el alumnado que se matriculó en la opción científico tecnológico de la ESO supuso aproximadamente la tercera parte de chicas que de chicos (1.392 frente a 4.090) De esas 1.392, &lt;strong&gt;sólo 16 acabaron escogiendo el grado en Informática&lt;/strong&gt;; si sumamos Telecomunicación y el doble grado serían en total &lt;strong&gt;50 aproximadamente&lt;/strong&gt;, es decir, sólo &lt;strong&gt;una de cada 40 chicas&lt;/strong&gt; que elige la opción tecnológico en ESO estudia Informática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es un hecho que hay pocas mujeres que estudian Informática, como demuestra que este curso el porcentaje de mujeres matriculadas en el Grado de Informática en la ETS de Ingenierías Informática y de Telecomunicaciones &lt;em&gt;no supera el 10%&lt;/em&gt;. Empresas como &lt;strong&gt;Microsoft o IBM&lt;/strong&gt; intentan que la Informática sea una carrera más atractiva para las mujeres y ofrecen campamentos para alumnas de instituto donde aprendan a usar la informática de forma instrumental, un enfoque que les puede resultar más interesante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las clases de este campus tendrán un enfoque práctico y estarán encaminadas a que las alumnas aprendan herramientas básicas de programación y creen, en grupo, una aplicación para móviles, un juego o un
dispositivo de cualquier tipo basado en Arduino o Raspberry Pi. Al final del curso las alumnas habrán terminado un pequeño proyecto informático y, además, habrán aprendido a trabajar en grupo usando herramientas TIC y a presentar los resultados de las mismas. Las monitoras serán también estudiantes
de Informática o Telecomunicaciones de los últimos cursos, y ayudarán a todos los grupos de trabajo a llevar a cabo los proyectos; estos se evaluarán y &lt;strong&gt;recibirán una serie de premios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cómo-contactar-con-los-organizadores&#34;&gt;Cómo contactar con los organizadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Facebook : &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/campusugrgoogle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Campus tecnológico UGR / Google&lt;/a&gt;
Twitter: &lt;a href=&#34;http://twitter.com/campusugrgoogle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@campusugrgoogle&lt;/a&gt;
Blog &lt;a href=&#34;http://sereingeniera.ugr.es/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://sereingeniera.ugr.es/&#34;&gt;http://sereingeniera.ugr.es/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;universidad-de-granada&#34;&gt;Universidad de Granada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;JJ Merelo, director de la Oficina de Software Libre.
&lt;a href=&#34;mailto:dirosl@ugr.es&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dirosl@ugr.es&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comunicación&#34;&gt;Comunicación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sandra Cámara, Community Manager No Solo Una Idea:
&lt;a href=&#34;mailto:sandracamara@nosolounaidea.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sandracamara@nosolounaidea.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>