<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Configuración Apc on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/configuraci%C3%B3n-apc/index.xml</link>
    <description>Recent content in Configuración Apc on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/configuraci%C3%B3n-apc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Solucionar fallo de segmentación en PHP cuando se usa APC</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/solucionar-fallo-de-segmentacion-en-php-cuando-se-usa-apc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/solucionar-fallo-de-segmentacion-en-php-cuando-se-usa-apc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace algún tiempo, el blog se caía de forma aleatoria y dejaba de funcionar. Tras investigar un poco descubrí que era PHP el que estaba causando el problema. En concreto ocurría un fallo de segmentación en PHP que no conseguía averiguar de dónde procedían. Buscando y buscando al final dí con el problema, en realidad lo que provocaba el problema no era PHP, si no una consecuencia de usar APC y el parámetro &lt;code&gt;apc.shm_size&lt;/code&gt; junto con el parámetro del kernel &lt;code&gt;kernel.shmmax&lt;/code&gt;. El propósito de este artículo es dejar constancia de cómo se solucionó el problema por si alguien se encontrara en la misma situación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;para-qué-sirve-el-parámetro-proc-sys-kernel-shmmax&#34;&gt;Para qué sirve el parámetro /proc/sys/kernel/shmmax&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Según la documentación del kernel:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;shmmax:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This value can be used to query and set the run time limit
on the maximum shared memory segment size that can be created.
Shared memory segments up to 1Gb are now supported in the
kernel. This value defaults to SHMMAX.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traducido:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;shmmax:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este valor puede usarse para consultar y establecer el límite máximo del segmento de memoria compartida que puede crearse. Se soportan segmentos de memoria compartida de hasta 1Gb. Su valor por defecto está definido por la constante SHMMAX.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;para-qué-sirve-el-parámetro-apc-shm-size&#34;&gt;Para qué sirve el parámetro apc.shm_size&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Según la documentación de APC:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El tamaño de cada segmento de memoria compartida en MB. Por defecto, algunos sistemas (incluidos la mayoría de variantes de BSD) tienen límites muy bajos del tamaño de un segmento de memoria compartida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sabiendo para qué sirve cada parámetro, en un foro encontré la respuesta a la solución:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;From my Linux experience, this bug is caused only by one thing:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wrongly set SHM size in kernel and/or APC settings. With standard apc.shm_size = 30, i get segfault (11) every time i try to spawn php-cgi processes. But once i do the following:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;echo &amp;#8220;512000000&amp;#8221; &amp;gt; /proc/sys/kernel/shmmax
set apc.shm_size = 64M&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then the problem completely disappears. PHP with APC becomes ROCK-solid, and NEVER segfaults running &lt;sup&gt;24&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;7&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, incrementando el valor del parámetro &lt;code&gt;/proc/sys/kernel/shmmax&lt;/code&gt; a un valor igual o mayor que el del parámetro &lt;code&gt;apc.shm_size&lt;/code&gt; de APC soluciona el problema. Desde que apliqué este cambio no he vuelto a tener caídas en los procesos de PHP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;algunas-notas-a-tener-en-cuenta&#34;&gt;Algunas notas a tener en cuenta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El parámetro del kernel se puede cambiar de varias formas, tal y como mencionaba el usuario del foro se cambia únicamente durante la sesión activa del Sistema Operativo, tras reiniciar el servidor se establecerá su valor por defecto (30Mb). Para hacer los cambios permanentes, debemos escribir el valor del parámetro en el fichero &lt;em&gt;/etc/sysctl.conf&lt;/em&gt; o en &lt;em&gt;/etc/sysctl.d/99-sysctl.conf&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, para establecer el valor a 256 Mb escribiríamos al final de uno de estos archivos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;kernel.shmmax&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;268435456
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y luego cargamos el fichero para aplicar los cambios:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sysctl -p
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para comprobar que se actualizó el valor:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;cat /proc/sys/kernel/shmmax
268435456
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Créditos de la imagen&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://icons8.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;icons8&lt;/a&gt;
&lt;em&gt;APC causes PHP fast-cgi to segfault&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://bugs.php.net/bug.php?id=56894&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;bugs.php.net&lt;/a&gt;
&lt;em&gt;Documentación Sysctl&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://www.kernel.org/doc/Documentation/sysctl/kernel.txt&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;kernel.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>