<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Navegar Anonimamente on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/navegar-anonimamente/</link>
        <description>Recent content in Navegar Anonimamente on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/navegar-anonimamente/</link>
            <title>Navegar Anonimamente on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/navegar-anonimamente/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 3) : Torbutton y Tsocks</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) – Tor para relés&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En los artículos previos: &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte 1 &lt;/a&gt;y &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte 2&lt;/a&gt; usamos de forma extensiva Tor Browser Bundle que nos ayuda a garantizar el anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con Tor Browser Bundle, podemos facilmente comenzar a usar Tor sin instalar ni configurar ninguna otra cosa adicional. Contiene además  un proyecto interesante, un navegador web que está basado en Firefox y está configurado específicamente para proteger nuestra identidad en Internet. No entraremos mucho en detalle sobre las características de Tor Browser Bundle, pero miraremos específicamente las características caseras en el navegador Firefox que nos protegen de perder nuestra identidad. Tor Browser Bundle contiene los siguientes componentes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vidalia&lt;/strong&gt;: Una interface gráfica de usuario para Tor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tor&lt;/strong&gt;: Un componente que te permite asegurar el anonimato .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mozilla Firefox&lt;/strong&gt;: Un navegador web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Torbutton&lt;/strong&gt;: Se encargar de aplicar los niveles de seguridad por lo que Firefox no es vulnerado en ninguna información de seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podemos además descargar el código fuente de Tor Browser Bundle de &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser-details.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt; y construirlo nosotros mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al iniciar Firefox, aparecerá la siguiente pantalla:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1515_AchievingAn1&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/04/081712_1515_AchievingAn1.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;114px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-torbutton&#34;&gt;2. Torbutton&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El sitio oficial de Tor recomienda que usemos el boton Torbutton como parte del Tor Browser Bundle y no instalar Torbutton nosotros mismos ya que un error humano puede resultar por configurar Firefox de manera incorrecta. Esto podría entonces implicar falta de seguridad y liberación de información privada. Torbutton solía integrarse a Firefox por medio de un plugin y teníamos la posibilidad de instalarlo manualmente, pero luego fue removido de los addons, por lo que nos obliga a usarlo junto con Tor Browser Bundle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos los factores que pueden comprometer la seguridad de Torbutton en la red &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exit Node o Upstream Router

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En este escenario, un atacante corre un &lt;em&gt;exit node&lt;/em&gt; en la red Tor, o controla el router que está ubicado entre el exit node y la máquina destino. El atacante puede entonces interceptar peticiones/respuestas que viajan del cliente al servidor y cambiarlas para revelar la identidad del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servidores de Anuncios y/o Sitios Web maliciosos

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando un atacante controla el sitio que estamos tratando de alcanzar obviamente puede alimentarnos con respuestas anómalas que pueden comprometer nuestro anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Red local/ISP/Upstream Router

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El peligro aquí yace en un atacante que controla cualquier router entre la red local, el ISP y el sitio web destino. Esto puede ser peligroso si el usuario tiene Tor desactivado porque el atacante puede entonces inyectar código arbitrario dentro de la conexión cliente. Esto es sólo probable cuando estamos habilitando/inhabilitando Tor constantemente, por lo que el atacante puede analizar la correlatividad entre el tráfico con y sin Tor, y descubrir nuestra dirección IP fuente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acceso físico

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuando un atacante tiene acceso físico a la máqina del cliente, puede hacer casi cualquier arbitrariedad a la máquina. Esto puede llevar obviamente a la pérdida del anonimato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el anonimato del usuario puede ser fácilmente violado si un atacante puede obtener acceso a la red local, routers entre las redes locales, e ISP a un nodo de entrada de Tor (o un nodo de salida de Tor al sitio web destino) incluyendo el sitio web mismo. Por favor pon atención a que no cualquier nodo es parte de la red Tor. Si pensamos un poco en esto, todo tiene sentido. Dado que todas las conexiones están encriptadas, es solo la red Tor misma la que no es vulnerable, por lo que el atacante no puede inyectar código malicioso como respuesta a nuestra petición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora veamos cómo un atacante puede comprometer el anonimato de un usuario final: Primero necesitamos asumir que un atacante puede inyectar una respuesta arbitraria dentro de nuestro navegador como describimos antes. Los posibles vectores de ataque se resumen a continuación &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-javascript&#34;&gt;Inserción de JavaScript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante inserta JavaScript en una de las respuestas devueltas al usuario, puede realizar actividad en la red luego de que Tor haya sido desactivado. Por lo tanto puede revelar la verdadera identidad del usuario y llevar a descubrir la dirección IP externa. JavaScript además tiene acceso al historial del navegador y funciones que pueden devolver información del sistema operativo, CPU y usuario agente que utilizamos, dejándonos cada vez menos anónimos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-plugins&#34;&gt;Inserción de Plugins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un plugin de Firefox que incluya trabajo en la red debería obedecer la configuración del proxy del navegador. Pero puede también desobedecerlo y escapar de esta configuración instanciando la conexión normal a Internet sin pasar por Tor en ningún momento. Este proceso de bypass revela la IP del cliente al sitio web destino. Si el plugin contiene vulnerabilidades, es además posible explotarlas, nuevamente, revelando la identidad del usuario.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserción-de-css&#34;&gt;Inserción de CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede inyectar CSS, puede entonces hacer que el navegador web revele la dirección IP externa del cliente a través de popups CSS, los cuales son manejadores de eventos que obtienen contenido a través del atributo CSS *onmouseover.* Ahora imagina que esos popups tienen la posibilidad de conectarse a Internet y envíar peticiones al sitio web destino *bypasseando *Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lectura-e-inserción-de-cookies&#34;&gt;Lectura e inserción de Cookies&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede obtener una cookie de un usuario autenticado, puede, por supuesto, logearse como el usuario sin demasiado esfuerzo. Esta funcionalidad debería ser prevenida por el uso de clientes certificados que bloquearían los atacantes de identificarse con un usuario arbitrario incluso si el mismo atacante consiguió de alguna manera las cookies de usuarios relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;creación-de-contenido-arbitrario-en-caché&#34;&gt;Creación de contenido arbitrario en Caché&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un navegador web puede almacenar un montón de información en su caché para acceder más rápidamente al recurso cuando es requerido de nuevo - de los cuales algunos son identificadores únicos. Dado que la caché no tiene la misma política origen, estas entradas pueden ser leidas por cualquier dominio, y por ende revelar información sensible al atacante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;usuarios-con-fingerprint-huella-digital-basada-en-atributos-del-navegador&#34;&gt;Usuarios con *Fingerprint (*Huella digital) basada en atributos del navegador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si un atacante puede tomar la huella digital del navegador web del usuario, puede obtener una gran cantidad de información de las propiedades del navegador, las cuales pueden identificar unívocamente al usuario. Si el sitio web recuerda esas configuraciones puede revelar la identidad del usuario cuando visita el sitio web destino normalmente a través de Tor. Esto es posible por todas las formas que un usuario puede configurar su navegador web para hacerlo único - la más común es personalizando el navegador utilizando un set de plugins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aprovechar-un-navegador-o-sistema-operativo-de-forma-local-o-remota&#34;&gt;Aprovechar un navegador o Sistema Operativo de forma local o remota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un atacante puede incluso explotar al navegador web mismo, al plugin, o la vulnerabilidad del sistema operativo, para obtener accesos a la máquina cliente. Esto lleva a comprometer totalmente al sistema del cliente, el cual por supuesto también revela la dirección IP externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos los puntos mencionados, podemos captar que un componente efectivo de Torbutton se necesita para esconder cualquier información personal del usuario que puede revelar la identidad del cliente. Esto puede lograrse implementando las siguientes caracteristicas:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;obediencia-al-proxy&#34;&gt;Obediencia al Proxy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debe usar el proxy Tor todo el tiempo y no debe permitir que ningún componente de red habilitado lo bypassee y acceda a Internet por la vía normal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;separación-de-estado&#34;&gt;Separación de Estado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Toda la información guardada por el navegador web para mejorar la experiencia del usuario, como las cookies, el historial, DOM, caché, etc, debería ser accesible sólo cuando se usa en el estado Tor-enabled.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aislamiento-de-la-red&#34;&gt;Aislamiento de la red&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas las páginas web que fueron accedidas por el navegador deben utilizarse para mejorar la actividad de red solamente cuando se trabaja en el estado Tor-enabled.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-oculto&#34;&gt;Tor Oculto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si el sitio web objetivo está identificando la huella digital del navegador web utilizado para accederlo, puede ser una gran utilidad ocultar la presencia de Tor. De todos modos, esconder el navegador web utilizado con su número de versión y plugins instalados puede ayudar a reducir la efectividad de identificar digitalmente al navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;evitar-el-disco&#34;&gt;Evitar el disco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web no debería escribir ninguna información relacionada con Tor en el disco rígido, pero debería almacenarla en memoria hasta que el usuario cierre el navegador web, momento en el cual el navegador debería descartar toda la información. Esto asegura que los datos persistentes no quedan yaciendo abandonados en algún lugar del disco rígido incluso luego de que el usuario haya terminado de visitar el sitio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;neutralidad-de-la-ubicación&#34;&gt;Neutralidad de la ubicación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debería prevenir que se flitre cualquier información sobre la zona horaria a través de la red Tor.
Set de preservación del anonimato
El navegador web debería prevenir que se flitre cualquier información que pueda ser tomada como huella digital para el sitio web destino ( plugins instalados, user agent, etc). Debería prevenir que el sitio web destino pueda rastrear usuarios con la información tomada como huella digital, la cual puede ser utilizada para descubrir el cliente actual conectado a un sitio web incluso cuando Tor está activado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;actualización-segura&#34;&gt;Actualización segura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El navegador web debería bloquear cualquier actualización sin autenticar vía Tor, dado que atacantes pueden inyectar un programa de actualización malicioso al navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentamos algunas razones de porqué los usuarios deberían utilizar Torbutton e inmediatamente integrar Tor Browser Bundle dentro del navegador web Firefox. Este provee algunas modificaciones que pueden hacer a nuestra navegación web más segura y anónima. Si usamos Torbutton fuera de Tor Browser Bundle, existe un gran riesgo de que el navegador haga algo inesperado, que pueda comprometer a nuestro anonimato.
Debemos mencionar también que Torbutton está integrado dentro de Firefox solamente, dado que es open source. Torbutton no tiene soporte disponible para otros navegadores como IE, Opera, Safari, etc. ni nunca tendrá.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-tsocks&#34;&gt;3. Tsocks&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tor tiene el proxy SOCKS corriendo en el puerto 9050 que podemos usar para asegurar anonimato en cualquier tráfico que se envíe a través del proxy SOCKS a la red Tor. Pero nuestra aplicación necesita tener soporte para este proxy, o de lo contrario no podremos usarla para acceder a internet de forma anónima. Pero no hay que alarmarse todavía. Hay una solución para este problema. Incluso si el programa no tiene soporte para el servidor proxy SOCKS, o cualquier otro servidor proxy que importe, podemos garantizarnos navegar en internet anónimamente utilizando el programa Torify. Éste usa un programa llamado tsocks que puede enviar conexiones TCP a través del servidor SOCKS. Podemos además utilizar directamente tsocks para lograrlo, como vemos a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero necesitamos instalar tsocks si todavía no lo hemos hecho. Por ejemplo, si utilizamos la distribución de Linux Ubuntu, ejecutamos en un terminal:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;apt-get install tsocks
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si instalamos en la distribución &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/como-instalar-actualizar-elminar-paquetes-gentoo/&#34; title=&#34;Cómo Instalar/actualizar/eliminar Paquetes en Gentoo&#34;&gt;Gentoo&lt;/a&gt;, primero tenemos que activar tordns useflag, la cual permite que las consultas de DNS sean enviadas por Tor y elimina el problema de filtración por DNS que comentábamos en la parte 2. Para instalarlo entonces debe ejecutarse:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;quot;net-proxy/tsocks tordns&amp;quot;&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; /etc/portage/package.use
emerge net-proxy/tsocks
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Luego necesitamos configurar tsocks para usar Tor. Podemos hacerlo editando el archivo de configuración &lt;code&gt;/etc/tsocks.conf&lt;/code&gt; . Lo mínimo indispensable que debe contenter es lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;local&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; 192.168.1.0/255.255.255.0
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; 127.0.0.1
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_type&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; 5
&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_port&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; 9050
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con la variable de configuración local podemos especificar que esta máquina puede acceder directamente a la red 192.168.1.0/24. Las otras variables indican el host y el puerto del sevidor SOCKS de Tor y su tipo, el cual en este caso es 5 (el valor default es 4).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sintaxis del comando de tordns es muy sencilla y se puede obtener en la página del &lt;a href=&#34;http://linux.die.net/man/1/tsocks&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;man page&lt;/a&gt; de Linux:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;tsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;aplicacion &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;argumentos para la aplicacion&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# o&lt;/span&gt;
tsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;on&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;off&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# o&lt;/span&gt;
tsocks
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que necesitamos especificar la aplicación que queremos que utilice el proxy de Tor. Nótese que sólo los paquetes TCP serán ruteados a través de Tor; los paquetes UDP serán distribuidos normalmente, por lo que tenemos que tener cuidado de ello. Podemos testear rápidamente esto accediendo a un archivo en nuestro propio servidor web Apache con el programa wget. Primero tenemos que hacer los siguientes cambios en nuestra máquina servidora para que podamos observar todos los accesos a los recursos de Apache:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;tail -f /var/log/apache2/access.log
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A continuación deberíamos descargar algunos recursos normalmente (sin tsocks) para confirmar que la dirección IP se muestra correctamente. Cuando estamos seguros que eso ocurre, podríamos testear tsocks para asegurarnos que la IP es anónima:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;tsocks wget http://www.server.com/image.png
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el log de acceso deberíamos observar una entrada como la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;31.172.30.1 – – &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;18/Jul/2012:00:33:25 +0200&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; “GET /image.png HTTP/1.0″ &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;200&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;695&lt;/span&gt; “-” “Wget/1.12 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;linux-gnu&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;”
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que pedimos el archivo image.png de la dirección IP 31.172.30.1. Para verificar incluso si la IP es parte de la red Tor, podemos clickear en &amp;#8220;View the Network&amp;#8221; en la GUI Vidalia, la cual nos lista todos los nodos en la red Tor. Entre todos ellos está también el nodo con la IP 31.172.30.1 como se representa en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1515_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/05/081712_1515_AchievingAn2.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;99px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el nodo Tor está ubicado en Alemania, tiene la IP 31.172.30.1, y está levantado desde hace 48 días, etc. Por lo tanto, hemos validado que el nodo es parte de la red Tor, y por lo tanto tsocks funcionó como era esperado.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Achieving Anonymity with Tor Part 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;(1) Tor Project&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;https://www.torproject.org/torbutton/en/design/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Torbutton Design Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
        <item>
            <title>Logrando el anonimato con Tor (Parte 4) - Tor para relés</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/</link>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-4/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 2): Servidores DNS y Proxies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-3-torbutton-y-tsocks/&#34;&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 3): TorButton y Tsocks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logrando el anonimato con Tor (Parte 4): Tor para relés&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto que la red Tor está constituida de nodos Tor, a través de los cuales enviamos nuestro tráfico para mantenernos anónimos. No hemos profundizado mucho en terminología, porque no era tan importante; todo lo que queríamos era lograr el anonimato, y así fue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero cuando intentamos configurar un Tor Relay, entonces el proyecto Tor se pone realmente interesante y no podemos prescindir de la terminología. Aquí están las expresiones más frecuentemente utilizadas (manenemos la expresión en inglés por su normal utilización, y su traducción al español):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-node&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Node&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Exactamente lo mismo que Tor Relay, los términos pueden intercambiarse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-normal-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Normal Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una máquina simple en una red Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-bridge-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Bridge Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Son relays normales que no están listados dentro del directorio de Tor, lo cual significa que pueden ser considerablemente más difíciles de bloquear. Podemos usar Bridge Relay cuando nuestro ISP está bloqueando el uso de Tor, pero todavía queremos conectarnos a su red. La única diferencia entre normal y bridge relay es que el normal está listado en un directorio público, mientras que el bridge no.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tor-exit-non-exit-relay&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tor Exit/Non-Exit Relay&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un Tor Relay puede ser configurado como exit o non-exit. Un relay non-exit es un relay que no se comunica directamente con la red destino, pero actúa como un nodo intermediario en la red Tor. El relay exit es también un nodo intermediario, pero puede ser además un nodo exit, lo que significa que puede comunicarse directametne con el sitio web destino. Sabemos también que las conexiones del nodo exit al sitio web destino están desencriptadas, por lo que podemos ver todo el tráfico que pasa y monitorearlo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-tor-relays&#34;&gt;2. Tor Relays&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En la siguiente sección intentaremos explicar cómo ejecutar un Tor relay. Primero necesitamos saber que podemos configurar un Tor relay practicamente en cualquier sistema operativo. Si tienes un ancho de banda en exceso, deberías realmente contribuir a la comunidad de Tor configurando un Tor relay, dado que es muy facil y gratis. Pero hay que tener cuidado al configurar un Tor relay de cualquier tipo porque tu IP externa será vista por los clientes que intentan conectarse a tu relay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos muy sencillamente configurar un Tor relay con una interface de usuario gráfica de Vidalia haciendo click en Settings -&amp;gt; Sharing -&amp;gt; &amp;#8220;Relay traffic for the Tor network (exit relay)&amp;#8221;. Se puede ver en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 300px) 300px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn1&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/05/081712_1525_AchievingAn1.png&#34; width=&#34;300px&#34; height=&#34;298px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que hay un par de opciones que podemos configurar:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;basic-settings&#34;&gt;&lt;strong&gt;Basic Settings:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Nickname”: el apolo para nuestro relay, en este caso es abracadabra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Contact Info”: nuestra información de contacto si algo sale mal, por lo que los desarrolladores pueden contactarnos. En este caso se omitió la información en la imagen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Attempt to automatically configure port forwarding”: Si clickeamos en el botón Test, automáticamente testeará si tenemos los puertos abiertos en nuestro firewall que probablemente tengamos levantado en nuestro router.  Para la mayoría de los usuarios domésticos, este testeo fallará debido a que los puertos no estarán abiertos. Para lograr que no falle deben abrirse. La funcionalidad del boton Test puede además automáticamente detectar la presencia de otros puertos abiertos y usarlos para transmitir el tráfico. Pero notemos cuáles puertos deberían estar abiertos por defecto, con esta opción desactivada. Lo mínimo que necesitamos abierto es el puerto 9001 para relay, como se puede ver en la imagen anterior. Si habilitamos la reflexión de ese directorio (activando &amp;#8220;Mirror the Relay Directory&amp;#8221;) entonces necesitaremos también abrir el puerto 9030.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;bandwidth-limits&#34;&gt;&lt;strong&gt;Bandwidth Limits:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuánto ancho de banda queremos separar para Tor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exit-policies&#34;&gt;&lt;strong&gt;Exit Policies:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Configura los servicios que queremos que los clientes accedan a través de nuestro Tor relay. Podemos elegir de:  websites (port 80), secure websites (port 443), mail systems (ports 110, 143, 25), instant messaging, IRC y otros servicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero debemos discutir lo más importante de configurar Tor relay: ¿Debemos configura un Tor relay de tipo exit o non-exit? En la introducción ya hemos discutido la diferencia entre cada uno, y los siguientes puntos están resumidos de &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-1/&#34; title=&#34;Logrando el anonimato con Tor (Parte 1)&#34;&gt;1&lt;/a&gt; y deberían presentar una imagen clara respecto a qué tipo de nodo queremos correr.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No corras un nodo exit de una conexión a internet de casa, porque llamará la atención de la red doméstica. Usualmente esto no debería ser muy problemático, pero en algunos paises ha habido captura de equipos en cuentas corriendo nodos exit. Una mejor manera de retribuir a la comunidad Tor mientras usas tu conexión a internet doméstica es configurando un nodo no-exit o un nodo bridge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usa una IP separada para el nodo Tor y no rutees tu tráfico normal a través de la misma red que el tráfico de Tor. Esto permitirá a tu ISP identificar facilmente quejas de abusos en lugar de terminar la conectividad total a Internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Registra un nombre de DNS inverso como tor-proxy.tudominio.com, donde deberías también poner alguna información sobre Tor, de forma tal que otras personas puedan saber qué es.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configura reglas para una política de exit. Deberías bolquear el tráfico de BitTorrent, el cual realmente no debería ser utilizado sobre Tor, por su alto requerimiento de ancho de banda.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Está bastante claro que a menos que sepamos qué estamos haciendo, deberíamos ejecutar un nodo non-exit en lugar de un exit. Hemos configurado un relay Tor con el uso de la GUI Vidalia, pero si quisiéramos hacerlo manualmente, podemos editar el archivo &lt;code&gt;/etc/tor/torrc&lt;/code&gt; y agregar las siguientes variables de configuración:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;DataDirectory /home/user/tor/Data/Tor
DirPort 9030
ORPort 9001
ExitPolicy accept *:80,accept *:443,reject *:*
Nickname Unnamed
RelayBandwidthBurst 10485760
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Describamos las variables de configuración - resumidas de  &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/logrando-el-anonimato-con-tor-parte-2-proxies-y-servidores-de-dns/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dirport&#34;&gt;DirPort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Indica el servicio de directorio corriendo en este puerto. Si está configurado en auto, Tor automáticamente elegirá un puerto por nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;orport&#34;&gt;ORPort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Indica el puerto que escucha conexiones para clientes y servidores Tor. Esta opción es requerida si queremos correr nuestro propio Tor relay. Si está configurado en auto, Tor automáticamente elegirá un puerto por nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exitpolicy&#34;&gt;ExitPolicy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si estamos corriendo un nodo exit, entonces esta política especifica que deberíamos aceptar o rechazar. Los valores más básicos de configuración son aceptar o rechazar paquetes basados en su número de puerto destino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nickname&#34;&gt;Nickname&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Define el alias de nuestro relay.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relaybandwidthburst&#34;&gt;RelayBandwidthBurst&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Limita el número de ráfagas de tráfico transmitido a un número determinado de bytes en cada dirección.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relaybandwidthrate&#34;&gt;RelayBandwidthRate&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Especifica un número de bytes promedio permitido para ser transmitido a través de este nodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de haber configurado nuestro nodo relay, deberíamos guardar la configuración y reiniciar Tor. Este proceso debería crear claves privadas para Tor, las cuales son almacenadas en keys/secret_id_key en nuestro DataDirectory. Si mostramos el contenido de DataDirectory, podemos ver que las claves privadas están presentes, como se puede ver en la imagen siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 616px) 616px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn2&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn2.png&#34; width=&#34;616px&#34; height=&#34;119px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Los comandos presentados en la imagen fueron ejecutados unos momentos después de que el relay de Tor sea configurado e iniciado. Podemos ver que la fecha actual es unos minutos después de la fecha de creación de las claves privadas, lo que indica que fueron creadas recientemente. Esas dos claves son críticas para la operación de nuestro relay, debido a que son usadas para encriptar/desencriptar el tráfico que pasa por nuestro relay. Si alguien puede meter las manos en esas dos claves privadas, entonces podría desencriptar todo el tráfico que pasa por nuestro relay, lo cual rompería nuestra capacidad de anonimato con Tor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentemos una de las claves aquí, así podemos tener una imagen mejor de estos dos archivos. El contenido del archivo &lt;code&gt;secret_id_file&lt;/code&gt; se muestra a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 587px) 587px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn3&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn3.png&#34; width=&#34;587px&#34; height=&#34;275px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver que el archivo &lt;code&gt;secret_id_key&lt;/code&gt; contiene solo la clave privada RSA usada para encriptar/desencriptar el tráfico que pasa a través del relay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando reiniciemos Tor, deberíamos notar que toma un poquito más de tiempo porque está configurando e iniciando el relay. Pero esto no garantiza que el Tor relay esté inicializado y corriendo, por lo que tendremos que revisar los logs. Allí deberíamos ver las siguientes lineas que indican que Tor relay se inició correctamente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Tor v0.2.2.37 &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;git-fce6eb1c44e87bc2&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;. This is experimental software. Do not rely on it &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; strong anonymity. &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Running on Linux x86_64&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Initialized libevent version 2.0.19-stable using method epoll. Good.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening OR listener on 0.0.0.0:9001
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Directory listener on 0.0.0.0:9030
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Socks listener on 127.0.0.1:0
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Socks listener listening on port 51220.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Opening Control listener on 127.0.0.1:0
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Control listener listening on port 45896.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; OpenSSL OpenSSL 1.0.1c &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;10&lt;/span&gt; May &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2012&lt;/span&gt; looks like version 0.9.8m or later&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; I will try SSL_OP to &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;enable&lt;/span&gt; renegotiation
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Your Tor server’s identity key fingerprint is ‘test 0B01A29C23F7C70E52D28AD5A9E70237143B7D4C’
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; We now have enough directory information to build circuits.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped 80%: Connecting to the Tor network.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; New control connection opened.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Guessed our IP address as xxx.xxx.xxx.xxx &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;source: 208.83.223.34&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped 85%: Finishing handshake with first hop.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped 90%: Establishing a Tor circuit.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Tor has successfully opened a circuit. Looks like client functionality is working.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Bootstrapped 100%: Done.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Now checking whether ORPort xxx.xxx.xxx.xxx:9001 and DirPort xxx.xxx.xxx.xxx:9030 are reachable… &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;this may take up to &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;20&lt;/span&gt; minutes — look &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; log messages indicating success&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Self-testing indicates your ORPort is reachable from the outside. Excellent. Publishing server descriptor.
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;Notice&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; Self-testing indicates your DirPort is reachable from the outside. Excellent.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las últimas líneas indican que Tor está verificando si los puertos ORPort y DirPort son accesibles desde afuera, y al mostrar &amp;#8220;Excellent&amp;#8221; significa que sí. Si esta verificación falla entonces necesitamos revisar nuestros firewalls y abrir los puertos 9001 y 9020. Podemos además ver que Tor publicó el &lt;em&gt;server descriptor&lt;/em&gt; en el directorio del servidor para permitir a los clientes saber que está abierto y pueden conectarse a través de él. El descriptor del servidor contiene información como por ejemplo la dirección, los puertos, las claves, etc.
En el Message Log podemos ver la imagen siguiente; que dice que Tor y Relay están corriendo bien, lo aumenta nuestra seguridad de que todo está funcionando correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 643px) 643px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn4&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn4.png&#34; width=&#34;643px&#34; height=&#34;138px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Si todavía no estamos satisfechos y quisiéramos ver nuestro relay en acción, necesitamos esperar una hora para que el relay sea agregado en el directorio, y luego podemos buscarlo en el sitio web Relay Search. Si escribimos &amp;#8220;abracadabra&amp;#8221; en el cuadro de búsqueda y presionamos &amp;#8220;Search&amp;#8221;, nuestro relay debería mostrarse. Podemos ver esto en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 602px) 602px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn5&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn5.png&#34; width=&#34;602px&#34; height=&#34;520px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hemos buscado la cadena &amp;#8220;abracadabra&amp;#8221;, la cual es el alias de nuestro relay, por lo tanto está funcionando. La IP externa está enmascarada con xxx.xxx.xxx.xxx para la imagen, pero la dirección está realmente, por lo que es otra confirmación de que el relay no es anónimo y su IP externa es visible. La imagen también nos muestra qué puertos el relay dejará atravesar (80 y 443), el ancho de banda disponible y la versión de Tor que está corriendo, más alguna otra extraña cadena &amp;#8220;CwGinCP3xw5S0orVqecCNxQ7fUw”, de la que no tenemos información sobre qué significa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La imagen presentada también tiene un hipervínculo “b20yYC0pV6WSYHT0mq+h6i27Ke0″, que apunta a &lt;a href=&#34;https://metrics.torproject.org/serverdesc?desc-id=6f6d32602d2957a5926074f49aafa1ea2dbb29ed&#34;&gt;https://metrics.torproject.org/serverdesc?desc-id=6f6d32602d2957a5926074f49aafa1ea2dbb29ed&lt;/a&gt;. Esta dirección revela la información mostrada en la siguiente imagen:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img sizes=&#34;(min-width: 643px) 643px, 100vw&#34; on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;081712_1525_AchievingAn7&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/2013/06/081712_1525_AchievingAn7.png&#34; width=&#34;643px&#34; height=&#34;215px&#34;&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El alias para el relay es abracadabra, el ancho de banda es 59.39 KB, y el IP y el puerto también son visibles. Hay además banderas que identifican el tipo de servicio. Las banderas especifican las siguientes cosas en orden:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este es un nodo exit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es rápido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Está corriendo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es V2DIR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es válido&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-conclusión&#34;&gt;3. Conclusión&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto suficiente información para poder decidir si queremos ayudar a la comunidad de Tor y correr un relay Tor. Los usuarios domésticos deberían al menos configurar un relay no-exit o un puente (bridge), dado que esas dos opciones no atraerán mucha atención.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;InfoSec Institute Resources&lt;/em&gt; »» &lt;a href=&#34;http://resources.infosecinstitute.com/tor-part-4/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Achieving Anonymity with Tor Part 4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.torproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tor Project&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
