<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Facebook Nullpointerexception on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/facebook-nullpointerexception/index.xml</link>
    <description>Recent content in Facebook Nullpointerexception on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/facebook-nullpointerexception/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Qué Esta Causando Un NullPointerException en Facebook E Internet y cómo solucionarlo</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/nullpointerexception-facebook/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2016 06:29:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/nullpointerexception-facebook/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/nullpointerexception-facebook-line-numbers.jpg&#34;&gt;
&lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/nullpointerexception-facebook-line-numbers.jpg&#34; title=&#34;{{ page.title }}&#34; alt=&#34;{{ page.title }}&#34; width=&#34;1024px&#34; height=&#34;415px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;span class=&#34;image-credit&#34;&gt;Crédito de la imagen: ScienceAlert&lt;/span&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En estos días he notado un incremento notable en las visitas a un artículo que escribí hace tiempo: &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/que-es-un-nullpointerexception-y-como-solucionarlo/&#34; title=&#34;Qué es un NullPointerException y cómo solucionarlo&#34;&gt;Qué es un NullPointerException y cómo solucionarlo&lt;/a&gt;, y todas venían de búsquedas en google. No me explicaba el por qué este interés por los &lt;code&gt;NullPointerException&lt;/code&gt; y su relación con Facebook hasta que leí un artículo en &lt;em&gt;Science Alert&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumiendo a grosso modo, resulta que un desarrollador ha tenido un serio conflicto con una empresa llamada &lt;em&gt;kik&lt;/em&gt; al publicar un paquete en &lt;em&gt;npm&lt;/em&gt; bajo el mismo nombre, lo cual impedía a la empresa registar sus propios paquetes usando su nombre de empresa. Tras varios correos entre la empresa y el autor (&lt;em&gt;Koçulu&lt;/em&gt;) sin llegar a un acuerdo, &lt;em&gt;npm&lt;/em&gt; tuvo que intervenir y actuar en favor de la empresa, obligando por tanto a &lt;em&gt;Koçulu&lt;/em&gt; a cambiar el nombre de su paquete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta decisión de &lt;em&gt;npm&lt;/em&gt; cabreó tanto a &lt;em&gt;Koçulu&lt;/em&gt; que decidió no formar parte de la comunidad &lt;em&gt;npm&lt;/em&gt; y borró todos sus paquetes del repositorio (Nada más que 273 paquetes). Lo que internet no se esperaba, es que una gran parte de aplicaciones web, como Facebook, airbnb y netflix requerían de un sencillo paquete desarrollado por &lt;em&gt;Koçulu&lt;/em&gt;, de tan solo 11 líneas de código llamado &lt;em&gt;Line-Numbers&lt;/em&gt;. Al borrar este paquete, todas las aplicaciones que dependían de ella comenzaron a tener errores, de ahí que se esté produciendo este &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/nullpointerexception-facebook.png&#34;&gt;&lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; src=&#34;https://elbauldelprogramador.com/img/nullpointerexception-facebook.png&#34; title=&#34;{{ page.title }}&#34; alt=&#34;{{ page.title }}&#34; width=&#34;600px&#34; height=&#34;226px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;span class=&#34;image-credit&#34;&gt;Crédito de la imagen: arstechnica&lt;/span&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Koçulu&lt;/em&gt; ya se ha disculpado por la situación, aunque desconocía que borrar su módulo pudiera llevar a tal catástrofe. También vale la pena mencionar que a las pocas horas de producirse el error, la comunidad &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; reemplazó el módulo necesario por uno nuevo. Si aún así seguís teniendo errores, deberían desaparecer al cabo de unos días.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cómo-solucionarlo&#34;&gt;Cómo solucionarlo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como bien han dicho en los comentarios, si estamos en un móvil, basta con borrar los datos de facebook en los ajustes y volver a introducir nuestras credenciales.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A programmer almost broke the Internet last week by deleting 11 lines of code | &lt;a href=&#34;http://www.sciencealert.com/how-a-programmer-almost-broke-the-internet-by-deleting-11-lines-of-code&#34; title=&#34;A programmer almost broke the Internet last week by deleting 11 lines of code&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sciencealert.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rage-quit: Coder unpublished 17 lines of JavaScript and “broke the Internet” | &lt;a href=&#34;http://arstechnica.com/information-technology/2016/03/rage-quit-coder-unpublished-17-lines-of-javascript-and-broke-the-internet/&#34; title=&#34;Rage-quit: Coder unpublished 17 lines of JavaScript and “broke the Internet”&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arstechnica.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>