<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Introduccion Netfilter on El Baúl del programador</title>
        <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/introduccion-netfilter/index.xml</link>
        <description>Recent content in Introduccion Netfilter on El Baúl del programador</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es-ES</language>
        <image>
            <url>https://elbauldelprogramador.com/img/bio-photo-rss.png</url>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/introduccion-netfilter/index.xml</link>
            <title>Introduccion Netfilter on El Baúl del programador</title>
            <width>144</width>
            <height>144</height>
        </image>
        <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/introduccion-netfilter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Introducción Y Ejemplos De NfTables</title>
            <link>https://elbauldelprogramador.com/ejemplos-nftables/</link>
            <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 06:02:46 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://elbauldelprogramador.com/ejemplos-nftables/</guid>
            <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo forma parte de un trabajo en grupo realizado para la asignatura &lt;em&gt;Seguridad en Sistemas Operativos&lt;/em&gt; de la facultad de Ingeniería Informática de Granada (ETSIIT), puedes leer el otro trabajo publicado en el blog, &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/biometria-seguridad-introduccion/&#34; title=&#34;Biometría Aplicada a La Seguridad&#34;&gt;Biometría Aplicada a La Seguridad&lt;/a&gt;. Este trabajo es autoría de Jose Maria Caballero Alba &lt;caballeroalba&gt; y Edlin Lastenia Morel Mateo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;qué-es-nftables&#34;&gt;Qué es nftables&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://netfilter.org/projects/nftables/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;&#34;&gt;&lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; es un  nuevo  framework  que  sustituye  al antiguo  &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;. Este  nuevo  software aún  no está  desarrollado  al 100% de sus funciones, tenemos  la problemática de la implantación,   que aunque  se incluye desde el kernel  3.13, las personas  aún  no están acostumbradas a su uso y por tanto  siguen usando  &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  o en su defecto la nomenclatura  de sus reglas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quizá te interese el artículo &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/20-ejemplos-de-iptables-para-sysadmins/&#34; title=&#34;20 ejemplos de iptables para SysAdmins novatos&#34;&gt;20 ejemplos de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; para SysAdmins novatos,&lt;/a&gt; u otro de los múltiples artículos sobre &lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/tag/#iptables&#34; title=&#34;Artículos etiquetados con iptables&#34;&gt;iptables disponibles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--ad--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En pocas palabras:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Disponible desde el kernel 3.13 en adelante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trae una la nueva utilidad  &lt;code&gt;nft&lt;/code&gt; con una sintaxis diferente a la de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiene compatibilidad  con las instrucciones de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Infraestructura genérica  de conjuntos  que permite  construir  mapas  entre  asignaciones y acciones para  mejorar las búsquedas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aún está bajo desarrollo.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las diferencias con &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  son notables,  estas  son algunas diferencias proporcionadas  por su página oficial:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Máquina  de pseudo-estados  en el espacio del kernel,  &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  interpreta el mapa  de reglas proporcionadas  por el usuario  (con la nueva  sintaxis)  , esta se compila y entra  en la máquina  de estados como bytecode y esta misma la transfiere al kernel por la api Netlink’s de netflter.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Reduce el total  del código en el espacio del kernel.  Se puede elegir que selectores  de paquetes  de todos los protocolos existentes  puede usar  la máquina de pseudo-estados,  esto significa que no necesitamos  una  extensión  en espacio  de kernel  para  cada  protocolo  si queremos  soportarlo.    Esto  supone una ventaja,  ya que no necesitamos actualizar  el kernel para  obtener  nuevas características y esto ha sido diseñado para  trabajar en el espacio lógico de usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interfaz unificada para reemplazar las utilidades &lt;strong&gt;iptables/ip6tables/arptables/ebtables&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;introducción-a-nftables&#34;&gt;Introducción a nftables&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como ya dijimos en la descripción del problema,  &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  es un nuevo framework que sustituye  al antiguo &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; para el filtrado de paquetes y clasificación de estos en Linux. &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; es una combinación del núcleo de Linux y una utilidad  de espacio de usuario (lo que sería la antigua &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;, &lt;code&gt;nft&lt;/code&gt;).  Usa la infraestructura de Netfilter, como el connection tracking  system.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;requisitos-de-nftables&#34;&gt;Requisitos de nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  está operativo  desde el kernel 3.13, para  poder usarlo necesitamos  compilar este kernel o un kernel superior.  Además de la utilidad  nft para poder usar el framework la cual necesita las librerías libmnl (normalmente en los repositorios) y libnftnl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Necesitamos instalar un kernel superior al 3.13, en este caso vamos a usar el ultimo kernel estables de kernel.org, siendo este a la fecha actual  el 3.16.5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto,  para  la instalación debemos de hacer lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;tar -xvJf linux-3.16.tar.xz
&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; linux-3.16
make menuconfig
sudo make modules_install
sudo update−grub2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una vez hecho esto, reiniciamos y ya tendríamos el kernel disponible en la selección de inicio de grub,  para  comprobar  que esta  todo  correcto,  basta  con abrir  un terminal  y poner &lt;code&gt;iuname -r&lt;/code&gt;  debería de salir que tenemos un kernel 3.16.3&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-la-utilidad-nft&#34;&gt;Instalación  de  la  utilidad nft&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para  esto instalaremos  las 2 librerías necesarias (libmnl y libnfnl), para ambas necesitamos hacer:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git clone git://git.netflter.org/lib&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;mnl o fnl&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; libnftnl
sh autogen.sh
./confgure
make
sudo make install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahora ya podemos instalar  la utilidad  nft:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git clone git://git.netflter.org/__nftables__
&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; __nftables__
sh autogen.sh
./configure
make
make install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y para  comprobar  su correcto funcionamiento  tecleamos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo nft
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al cual debe responder &lt;code&gt;nft:  no command specified&lt;/code&gt;. Confirmando su correcta  instalación.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;iptables-vs-nftables&#34;&gt;&lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; vs  &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es interesante comparar  el uso de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  de manera  práctica  y compararlo  con lo que sería la traducción a &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;,  tenemos  que tener  en cuenta  que algunas  opciones de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  no están disponibles en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; por estar aún en desarrollo y viceversa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diferencias-principales-entre-nftables-y-iptables&#34;&gt;Diferencias principales entre nftables y iptables&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La primera  y más distinguible  es la sintaxis,  en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;,  las flags van precedidas de dos guiones o uno (-p tcp)  en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; usa una sintaxis más limpia, inspirada  en tcpdump.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las tablas y las cadenas son totalmente configurables en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;, contrariamente a &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;, que solo ofrece un set definido de tablas  y cadenas, &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; permite  crear  cadenas  y tablas  propias  con sus correspondientes  configuraciones en función de lo que necesites.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hay distinción entre objetivos y targets,  en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; tenemos expresiones que son instrucciones  para  construir  nuestras  reglas.  Esto  es muy diferente en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  que requiere sintaxis de objetivos y targets  para  usar protocolos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se pueden especificar varias acciones en una sola línea en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;, con &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; solo podemos especificar una.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los contadores  en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  son establecidos de manera  fija para cada tabla  y reglas, en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; se puede establecer de manera opciones estos contadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Infraestructura de manera  genérica en lo sets en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;,  esto permite  configuraciones avanzadas  como diccionarios, mapas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualizar  el kernel es una tarea que consume mucho tiempo, especial- mente si quieres mantener  más de un firewall en tu red.  Los distribuidores  normalmente usan versiones antiguas  del kernel de Linux por razones de estabilidad. Con la nueva máquina de estados de &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; no es necesario actualizar  el kernel para  un nuevo protocolo, simplemente  es necesario actualizar  la utilidad nft.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No es necesario el uso de guiones (-) o dobles guiones (-) para  el uso delas banderas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;tablas-cadenas-y-reglas-en-nftables&#34;&gt;Tablas cadenas y reglas en nftables&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;creando-tablas-con-nftables&#34;&gt;Creando tablas con nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; seguimos contando  con las mismas tablas  que en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;,  que siguen siendo las zonas en las que podemos crear cadenas y después crear reglas en ellas. La diferencia principal y más notable respecto a &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; que podemos crear nuestras  tablas  y además no nos obliga a configurar una cadena  a la hora de crearla.  Para  configurar una tabla en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; tenemos el siguiente formato:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft create table &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;ip&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; nombre tabla
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como vemos tenemos un formato más sencillo que además podemos crear la tabla  solamente sin configurar nada y decidir si pertenece (o no) a la familia ip. Un ejemplo muy sencillo de crear una tabla:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft create table filter
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esto creará la tabla de tipo ip (por defecto, si no lo hemos especificado) filter, la cual no contiene cadenas ni reglas. Solo contiene la definición de la tabla en sí misma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;borrando-tablas-en-nftables&#34;&gt;Borrando tablas en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  sí que se nos permite  borrar  una tabla,  con esto borraríamos la tabla,  sus cadenas y sus reglas. El formato a usar seria el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft delete table nombretabla
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y no es necesario nada  más, con esto podemos borrar  una tabla  en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;,  cosa que con &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  no podíamos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;creando-cadenas-en-nftables&#34;&gt;Creando cadenas en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En  &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  no tenemos  cadenas  por defecto dentro  de nuestras  tablas,  pero tenemos la posibilidad  de an˜adir las cadena  de tipo  base (input,  output, forward,  postrouting, prerouting) o crear cadenas personalizadas,  con el siguiente formato  seria para  las tipo base:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add chain ip nombreTabla nombreCadena typefilter hook &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;cadenabase&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; priority 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y un ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add chain ip filter postrouting   &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;type&lt;/span&gt; filter hook postrouting  priority  0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esto no crearía la cadena de tipo base postrouting  dentro  de la tabla  filter, si queremos tener cadenas personalizadas,  simplemente hacemos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add chain nombre tabla  nombre cadena
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add chain filter input
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;borrando-tablas-en-nftables-1&#34;&gt;Borrando tablas en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En  &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  por  el contrario  podemos  borrar  tanto  cadenas  base  como no base,  solo necesitamos el nombre de la cadena, no nos importa  si es de un tipo u otro, tenemos el siguiente formato:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft delete chain nombreTabla nombreCadena
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft delete chain flter output
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El único requisito que nos impone &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; para poder borrar una cadena es que no esté vacía.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;creando-reglas-en-nftables&#34;&gt;Creando reglas en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  podemos ver a la hora de an˜adir  reglas que es mucho más comprensible para  el usuario.  El formato para  añadir una regla es:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nombreTabla nombreCadena tcp upd ip daddr saddr dport sport drop accept reject counter
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los parámetros están simplificados, solo están algunos de los más usuales, se ver todas las opciones posibles en man  nft  Si quisiéramos usar  el ejemplo anterior  de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;, bastaría con esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule flter input  tcp dport  &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;22&lt;/span&gt; drop.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos  apreciar  que &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  ofrece una  interfaz  más clara  en la creación de reglas respecto de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;borrando-reglas-en-nftables&#34;&gt;Borrando reglas en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para  eliminar  una  regla  en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  lo podemos  hacer  de manera  similar  a  como lo hacemos en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;,  listando  las reglas de una  tabla  especifica (en nuestro  caso filter) con el parámetro -a para  que nos muestre  el número de las reglas dentro  de la tabla.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft list &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;table — tables&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;nombreTabla − a&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Ejemplo&lt;/span&gt;
nft list table filter -a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De esta manera,  identificamos la regla que queremos eliminar mediante  su handle, para ejecutar  a continuación  la orden de eliminación con el siguiente formato:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft delete rule nombreTabla nombreCadena handle númerodeRegla
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Ejemplo&lt;/span&gt;
nft delete rule flter input  handle 2.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;acciones-sobre-los-paquetes&#34;&gt;Acciones sobre los  paquetes&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;aceptando-y-rechazando-paquetes-en-nftables&#34;&gt;Aceptando y rechazando paquetes en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Suponiendo  que ya tengamos  (como lo visto en los ejemplos anteriores)  una  cadena  y una tabla,  para  aceptar  los paquetes  de una cadena especifica podemos hacer:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nombreTabla nombreCadena &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;operadores&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; accept
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y un ejemplo especifico, por ejemplo aceptar  el uso de ftp (hacia nuestro  host):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule filter input  tcp dport  &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;21&lt;/span&gt; accept
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para  rechazar  paquetes  haríamos  exactamente   lo mismo pero  cambiando  accept  por drop:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nombreTabla nombreCadena &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;operadores&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; drop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;saltando-a-cadenas&#34;&gt;Saltando a cadenas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;De manera  similar a &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;,  también podemos tener  cadenas personalizadas,  una vez tengamos creado alguna, podemos redirigir los paquetes  que venga por una cadena base (por ej input)  a esta cadena para  tratarlos ahí&amp;hellip;  El formato a seguir es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nombreTabla nombreCadena&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;operadores&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; jump cadenaPersonalizada
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Ejemplo&lt;/span&gt;
nft add rule filter input  tcp dport  &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9999&lt;/span&gt; jump pruebaCadenaPersonal
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;log-de-paquetes-en-nftales&#34;&gt;Log  de  paquetes en nftales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para poder hacer un log de paquetes completo en &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;, necesitamos una versión mayor o igual a la 3.17, si se usa un kernel menor, se puede usar el siguiente comando para  permitir  el log:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;modprobe iptLOG
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para  usar el log de paquetes  hacemos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nombreTabla nombreCadena &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[&lt;/span&gt;operadores&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]&lt;/span&gt; log
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y el mismo ejemplo que usamos en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;  para  el login de conexiones ssh.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule filter input  tcp dport  &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;22&lt;/span&gt; ct state  new log prefix &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;quot;Nueva conexión ssh&amp;quot;&lt;/span&gt; accept
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;nat-en-nftables&#34;&gt;NAT en nftables&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como en &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;,  &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt;  también puede hacer nat  y de manera  más simple por su sintaxis,  de nuevo, distinguimos entre SNAT (source nat)  y DNAT (destination nat).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snat-en-nftables&#34;&gt;SNAT en nftables&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;  /proc/sys/net/ipv4/ipForward
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hecho esto, debemos hacer:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add table nat
nft add chain nat  prerouting   &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;type&lt;/span&gt; nat  hook prerouting  priority  0
nft add chain nat  postrouting   &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;type&lt;/span&gt; nat  hook postrouting  priority  0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con  esto  hemos  creado  la  tabla nat  con  las  cadenas  base  prerouting  y  postrouting (creamos  las 2 para  el ejemplo de snat  y dnat,  aunque  no es necesario si solo se implementa  uno de los casos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nat  postrouting  ip saddr 192.168.1.0/24 oif wlan0 snat  8.8.8.8
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De esta  manera,  si nuestro  host  es un router  que está  conectado  a la red indicada  los host que tengan  configurada  como gateway  nuestro  host,  cambiará 8.8.8.8 de los paquetes  que salgan  de nuestra  red.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;dnat-en-nftables&#34;&gt;DNAT en nftables&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para  hacer  dnat,  si tenemos  algún servidor  web en nuestra  red y queremos que sea accesible desde el exterior  si se está usando nat,  debemos de seguir el mismo formato que en el anterior  caso, y bastaría con lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nat  prerouting  iif wlan0 tcp dport  &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;80&lt;/span&gt; dnat  192.168.1.3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De esta manera, se podrá acceder al servidor web desde el exterior de nuestra  red.  Cabe decir que &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; nos permite  hacer tambien un set de puertos para un mismo destino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ejemplos-de-nftables&#34;&gt;Ejemplos de nftables&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para  terminar  podemos exponer un uso práctico de &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; en una red, el problema es:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenemos una empresa, en la cual tenemos 3 subredes: 192.168.1.0/24, 192.168.2.0/24 y 192.168.3.0/24.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para la red 192.168.1.0/24 tenemos los requisitos siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esta compuesta por 2 servidores, uno web (192.168.1.2)y otro ftp (192.168.12), en los cuales se debe implementar  nat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los servidores SOLO deben de escuchar/responder peticiones, jamás hacerlas hacia el exterior.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para  red 192.168.2.0/24 tenemos los siguientes requisitos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esta  formada  por trabajadores de la empresa,  por tanto  pueden  acceder hacia el exterior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No se permite  el uso de ciertas páginas web (facebook y twitter).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No pueden recibir peticiones del exterior..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para  la red 192.168.3.0/24 tenemos los siguientes requisitos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Esta  formada  por  equipos en pruebas,  por  tanto solo pueden  tener  acceso entre  ellos y nunca  pueden  recibir  peticiones  desde el exterior  ni tampoco acceder a este.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para  la red 192.168.1.0/24:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule nat prerouting  ip daddr 192.168.1.2 tcp dport &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;80&lt;/span&gt; dnat 192.168.1.2
nft add rule nat prerouting  ip daddr 192.168.1.3 tcp dport &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;21&lt;/span&gt; dnat 192.168.1.3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para  la red 192.168.2.0/24:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft  add  rule  filter  input  ip saddr  192.168.2.0/24  ct  state  new,  established accept
nft add rule filter input  ip daddr  192.168.2.0/24 ct state  new drop
&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# (Suponiendo  facebook.es - 8.8.8.8 y twitter.es - 8.8.8.4)&lt;/span&gt;
nft add rule filter input  ip saddr 192.168.2.0/24 ip daddr  8.8.8.8, 8.8.8.4 drop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para  la red 192.168.3.0/24:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;nft add rule filter input  ip saddr 192.168.3.0/24 drop
nft add rule filter input  ip daddr  192.168.3.0/24 drop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; es un framework que su finalidad es eliminar o solventar problemas de &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; remplazándolo, presenta una mejora en la sintaxis, las tablas y las cadenas son completamente configurables dando una flexibilidad al usuario para que defina sola las reglas que se vayan a utilizar. Ipv4 y Ipv6 se pueden utilizar en una sola tabla simplificando la administración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se pueden especificar diferentes acciones en una sola regla lo cual nos permite el ahorro de tiempo y creación de reglas engorrosas como se solía hacer con &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt;, además soportara nuevos protocolos sin la necesidad de hacer una actualización del kernel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos analizar &lt;strong&gt;nftables&lt;/strong&gt; nos proporciona  numerosas ventajas y soluciones de problemas en la clasificación de paquetes sin embargo hay que tener en mente que aún esta en desarrollo.
&lt;/caballeroalba&gt;&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
