<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Top 500 Supercomputadoras Mundo on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/top-500-supercomputadoras-mundo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Top 500 Supercomputadoras Mundo on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/top-500-supercomputadoras-mundo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>El top 500 de los supercomputadores más potentes del mundo</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/el-top-500-de-los-supercomputadores-mas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/el-top-500-de-los-supercomputadores-mas/</guid>
      <description>&lt;div &gt;
&lt;amp-img on=&#34;tap:lightbox1&#34; role=&#34;button&#34; tabindex=&#34;0&#34; layout=&#34;responsive&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;https://2.bp.blogspot.com/-gIWvFVFFQqs/T0eBr9zRL4I/AAAAAAAACHU/vGXacktGdQc/s400/kcom-main.jpg&#34;  /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esta semana en clase de TOC (Tecnología y Organización de Computadores) nos enseñaron una web que se dedica a buscar por el mundo los supercomputadores y clasificarlos en un ranking de los 500 mejores, la web en cuestión es &lt;a href=&#34;http://top500.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;top500.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si nos vamos a la sección donde se encuentra el ranking podemos ver el que ocupa el primer lugar está en Japón, de la marca Fujitsu y que posee la friolera de &lt;strong&gt;705024 núcleos&lt;/strong&gt;, una potencia de &lt;strong&gt;12659.89 Kw&lt;/strong&gt;, un total de &lt;strong&gt;memória de 1410048 Gb&lt;/strong&gt; y corre bajo GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además su rendimiento &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/LINPACK&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;LINPACK&lt;/a&gt; máximo es de &lt;strong&gt;10510 TFLOPS&lt;/strong&gt;, es decir &lt;strong&gt;10&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&lt;/strong&gt; operaciones por segundo en coma flotante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si buscamos en la lista el primer supercomputador que reside en España lo encontramos en Barcelona, ocupando el puesto 114 con &lt;strong&gt;5544&lt;/strong&gt; núcleos, una potencia de &lt;strong&gt;80.50 Kw&lt;/strong&gt;, memória de &lt;strong&gt;3024 Gb&lt;/strong&gt; y corriendo también bajo linux. Éste supercomputador alcanza los &lt;strong&gt;103.20 TFLOTS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, exíste otro ranking que clasifica los 500 supercomputadoras en función del mínimo consumo, esta web es &lt;a href=&#34;http://www.green500.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;green500.org&lt;/a&gt;. Tiene en cuenta los MFLOPS que es capaz de realizar por Watio de potencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este ranking tenemos en primer lugar a un IBM que es capaz de realizar &lt;strong&gt;2026.48 MFLOPS/W&lt;/strong&gt;. Sin embargo, al buscar el supercomputador Japonés en esta lista lo encontramos en la posición 380, con tan solo &lt;strong&gt;108.43 MFLOPS/W&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nuestro Supercomputador situado en Barcelona asciende de la posición 114 a la 7 en el ranking verde con &lt;strong&gt;1266.23 MFLOPS/W&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>