<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ps3 on El Baúl del programador</title>
    <link>https://elbauldelprogramador.com/tags/ps3/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ps3 on El Baúl del programador</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <atom:link href="https://elbauldelprogramador.com/tags/ps3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Optimizar sumas en paralelo</title>
      <link>https://elbauldelprogramador.com/optimizar-sumas-en-paralelo/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elbauldelprogramador.com/optimizar-sumas-en-paralelo/</guid>
      <description>&lt;div&gt;
  Hace unos días leí acerca del procesador de la consola PS3 y su capacidad para realizar &lt;b&gt;varias operaciones aritméticas en una sola instrucción&lt;/b&gt;. Es decir, dado que tiene un bus de 128 bits, podría sumar 4 valores de 32 bits en una operación. Me sirvió para darle vueltas a la cabeza e intentar hacer lo mismo en mi ordenador.
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
  La &lt;b&gt;anchura del bus&lt;/b&gt; de un procesador es equivalente al número de cifras que puede tener la pantalla de una calculadora simple, sólo que en lugar de tratarse de dígitos decimales (del 0 al 9) son dígitos binarios (0 ó 1). El planteamiento es sencillo: supongamos que tenemos una calculadora de 12 dígitos y necesitamos &lt;b&gt;sumar cuatro parejas de números de tres cifras&lt;/b&gt; -suponiendo que estamos seguros de que nunca nos vamos a pasar de 999-. Por ejemplo:
&lt;/div&gt;
&lt;p &gt;
  293 + 266&lt;br /&gt; 496 + 357&lt;br /&gt; 459 + 330&lt;br /&gt; 458 + 471
&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
  En lugar de realizar cuatro operaciones y dejar nueve ceros a la izquierda, podemos &lt;b&gt;agrupar los números&lt;/b&gt; y &amp;#8220;pegarlos&amp;#8221; en dos sumandos:
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
  293.496.459.458 + 266.357.330.471
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
  Que da como resultado:
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
  559.853.789.929
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
  O sea, 559, 853, 789 y 929, el resultado de &lt;b&gt;cada una de las operaciones por separado&lt;/b&gt;. Esto mismo lo hemos hecho sumando cuatro enteros de 16 bits guardándolos en estructuras de 64 bits. Basta con crear una estructura en C que almacene cuatro enteros unsigned short int y dos instancias de ésta -cada una será un sumando-.
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
  Les damos valores y, utilizando sus punteros, hacemos &lt;b&gt;casting &lt;/b&gt;a entero de 64 bits (unsigned long long int) y los sumamos. El resultado se puede interpretar como una estructura del mismo tipo, conteniendo los cuatro resultados.
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
  Al procesador no le importa sumar números de 64 bits, pero sí le &lt;b&gt;ahorra bastante tiempo (aproximadamente el 60%)&lt;/b&gt; disminuir la cantidad de operaciones que tiene que realizar. Aquí incluyo un pequeño programa en C que demuestra el ahorro de tiempo. Recordad que es necesario compilarlo en un sistema de 64 bits.
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
  Gracias por el código a Victor Manuel Fernández Castro. Estudiante de la ETSIIT (Granada).
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>